### 课堂练习 ###
#### 练习1：从$\begin{cases} \hat{L}_x=-\mathrm{i} \hbar (y \frac{\partial}{\partial z}-z \frac{\partial}{\partial y}) \\ \hat{L}_y=-\mathrm{i} \hbar (z \frac{\partial}{\partial x}-x \frac{\partial}{\partial z}) \\ \hat{L}_z=-\mathrm{i} \hbar (x \frac{\partial}{\partial y}-y \frac{\partial}{\partial x}) \end{cases}$和$\begin{cases} x=r \sin{\theta} \cos{\varphi} \\ y=r \sin{\theta} \sin{\varphi} \\ z=r \cos{\theta} \end{cases}$推导角动量算符在球坐标下的表达式 ####
**解**：将球坐标用直角坐标表示，则$\begin{cases} \tan{\varphi}=\frac{y}{x} \\ \tan^2{\theta}=\frac{x^2+y^2}{z^2} \\ r^2=x^2+y^2+z^2 \end{cases}$，对$x$求导并化简得$\begin{cases} \frac{\partial \varphi}{\partial x}=-\frac{y \cos^2{\varphi}}{x^2} \\ \frac{\partial \theta}{\partial x}=\frac{x \cos^2{\theta}}{z^2 \tan{\theta}} \\ \frac{\partial r}{\partial x}=\frac{x}{r} \end{cases}$，对$y$求导并化简得$\begin{cases} \frac{\partial \varphi}{\partial y}=\frac{\cos^2{\varphi}}{x} \\ \frac{\partial \theta}{\partial y}=\frac{y \cos^2{\theta}}{z^2 \tan{\theta}} \\ \frac{\partial r}{\partial y}=\frac{y}{r} \end{cases}$，对$z$求导并化简得$\begin{cases} \frac{\partial \varphi}{\partial z}=0 \\ \frac{\partial \theta}{\partial z}=-\frac{(x^2+y^2) \cos^2{\theta}}{z^3 \tan{\theta}} \\ \frac{\partial r}{\partial z}=\frac{z}{r} \end{cases}$，因此有：
$$
\frac{\partial}{\partial x}=\frac{\partial}{\partial \varphi} \frac{\partial \varphi}{\partial x}+\frac{\partial }{\partial \theta} \frac{\partial \theta}{\partial x}+\frac{\partial}{\partial r} \frac{\partial r}{\partial x}=(-\frac{y \cos^2{\varphi}}{x^2}) \frac{\partial}{\partial \varphi}+(\frac{x \cos^2{\theta}}{z^2 \tan{\theta}}) \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{x}{r}) \frac{\partial}{\partial r} \\
\frac{\partial}{\partial y}=\frac{\partial}{\partial \varphi} \frac{\partial \varphi}{\partial y}+\frac{\partial }{\partial \theta} \frac{\partial \theta}{\partial y}+\frac{\partial}{\partial r} \frac{\partial r}{\partial y}=(\frac{\cos^2{\varphi}}{x}) \frac{\partial}{\partial \varphi}+(\frac{y \cos^2{\theta}}{z^2 \tan{\theta}}) \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{y}{r}) \frac{\partial}{\partial r} \\
\frac{\partial}{\partial z}=\frac{\partial}{\partial \varphi} \frac{\partial \varphi}{\partial z}+\frac{\partial }{\partial \theta} \frac{\partial \theta}{\partial z}+\frac{\partial}{\partial r} \frac{\partial r}{\partial z}=[-\frac{(x^2+y^2) \cos^2{\theta}}{z^3 \tan{\theta}}] \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{z}{r}) \frac{\partial}{\partial r}
$$
从而得到：
$$
\begin{split} \hat{L}_x &= -\mathrm{i} \hbar (y \frac{\partial}{\partial z}-z \frac{\partial}{\partial y})=-\mathrm{i} \hbar y \{ [-\frac{(x^2+y^2) \cos^2{\theta}}{z^3 \tan{\theta}}] \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{z}{r}) \frac{\partial}{\partial r} \}+\mathrm{i} \hbar z [(\frac{\cos^2{\varphi}}{x}) \frac{\partial}{\partial \varphi}+(\frac{y \cos^2{\theta}}{z^2 \tan{\theta}}) \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{y}{r}) \frac{\partial}{\partial r}] \\ &= \mathrm{i} \hbar \{ (\frac{z \cos^2{\varphi}}{x}) \frac{\partial}{\partial \varphi}+[\frac{(x^2+y^2)y \cos^2{\theta}+z^2 y \cos^2{\theta}}{z^3 \tan{\theta}}] \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{-yz+zy}{r}) \frac{\partial}{\partial r} \} \\ &= \mathrm{i} \hbar \{ (\frac{r \cos{\theta} \cos^2{\varphi}}{r \sin{\theta} \cos{\varphi}}) \frac{\partial}{\partial \varphi}+[\frac{r^2 \cdot r \sin{\theta} \sin{\varphi} \cos^2{\theta}}{(r \cos{\theta})^3 \tan{\theta}}] \frac{\partial}{\partial \theta} \}=\mathrm{i} \hbar (\cot{\theta} \cos{\varphi} \frac{\partial}{\partial \varphi}+\sin{\varphi} \frac{\partial}{\partial \theta}) \end{split}
$$
$$
\begin{split} \hat{L}_y &= -\mathrm{i} \hbar (z \frac{\partial}{\partial x}-x \frac{\partial}{\partial z})=-\mathrm{i} \hbar z [(-\frac{y \cos^2{\varphi}}{x^2}) \frac{\partial}{\partial \varphi}+(\frac{x \cos^2{\theta}}{z^2 \tan{\theta}}) \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{x}{r}) \frac{\partial}{\partial r}]+\mathrm{i} \hbar x \{ [-\frac{(x^2+y^2) \cos^2{\theta}}{z^3 \tan{\theta}}] \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{z}{r}) \frac{\partial}{\partial r} \} \\ &= \mathrm{i} \hbar \{ (\frac{zy \cos^2{\varphi}}{x^2}) \frac{\partial}{\partial \varphi}+[\frac{-z^2 x-x(x^2+y^2) \cos^2{\theta}}{z^3 \tan{\theta}}] \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{-zx+xz}{r}) \frac{\partial}{\partial r} \} \\ &= \mathrm{i} \hbar \{ [\frac{r \cos{\theta} \cdot r \sin{\theta} \sin{\varphi} \cos^2{\varphi}}{(r \sin{\theta} \cos{\varphi})^2}] \frac{\partial}{\partial \varphi}+[\frac{-r^2 \cdot r \sin{\theta} \cos{\varphi} \cos^2{\theta}}{(r \cos{\theta})^3 \tan{\theta}}] \frac{\partial}{\partial \theta} \}=\mathrm{i} \hbar (\cot{\theta} \sin{\varphi} \frac{\partial}{\partial \varphi}-\cos{\varphi} \frac{\partial}{\partial \theta}) \end{split}
$$
$$
\begin{split} \hat{L}_z &= -\mathrm{i} \hbar (x \frac{\partial}{\partial y}-y \frac{\partial}{\partial x})=-\mathrm{i} \hbar x [(\frac{\cos^2{\varphi}}{x}) \frac{\partial}{\partial \varphi}+(\frac{y \cos^2{\theta}}{z^2 \tan{\theta}}) \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{y}{r}) \frac{\partial}{\partial r}]+\mathrm{i} \hbar y [(-\frac{y \cos^2{\varphi}}{x^2}) \frac{\partial}{\partial \varphi}+(\frac{x \cos^2{\theta}}{z^2 \tan{\theta}}) \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{x}{r}) \frac{\partial}{\partial r}] \\ &= \mathrm{i} \hbar \{ (-\cos^2{\varphi}-\frac{y^2 \cos^2{\varphi}}{x^2}) \frac{\partial}{\partial \varphi}+[\frac{(-xy+yx) \cos^2{\theta}}{z^2 \tan{\theta}}] \frac{\partial}{\partial \theta}+(\frac{-xy+yx}{r}) \frac{\partial}{\partial r} \} \\ &= \mathrm{i} \hbar [-\cos^2{\varphi}-\frac{(r \sin{\theta} \sin{\varphi})^2 \cos^2{\varphi}}{(r \sin{\theta} \cos{\varphi})^2}] \frac{\partial}{\partial \varphi}=-\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial \varphi} \end{split}
$$
由以上公式还可推出
$$
\begin{split} \hat{L}_{\pm} &= \hat{L}_{x} \pm \mathrm{i} \hat{L}_y=[\mathrm{i} \hbar (\cot{\theta} \cos{\varphi} \frac{\partial}{\partial \varphi}+\sin{\varphi} \frac{\partial}{\partial \theta})] \pm \mathrm{i} [\mathrm{i} \hbar (\cot{\theta} \sin{\varphi} \frac{\partial}{\partial \varphi}-\cos{\varphi} \frac{\partial}{\partial \theta})] \\ &= \mathrm{i} \hbar [(\cos{\varphi} \pm \mathrm{i} \sin{\varphi}) \cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \varphi}+(\sin{\varphi} \mp \mathrm{i} \cos{\varphi}) \frac{\partial}{\partial \theta}]=\hbar \mathrm{e}^{\pm \mathrm{i} \varphi} (\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \varphi} \pm \frac{\partial}{\partial \theta}) \end{split}
$$
$$
\begin{split} \hat{L}^2 &= \hat{L}_x^2+\hat{L}_y^2+\hat{L}_z^2=\hat{L}_{+} \hat{L}_{-}-\hbar \hat{L}_z+\hat{L}_z^2 \\ &= \hbar \mathrm{e}^{\mathrm{i} \varphi} (\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \varphi}+\frac{\partial}{\partial \theta}) \cdot \hbar \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \varphi} (\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \varphi}-\frac{\partial}{\partial \theta})-\hbar \cdot (-\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial \varphi})+(-\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial \varphi}) \cdot (-\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial \varphi}) \\ &= \hbar \mathrm{e}^{\mathrm{i} \varphi} \{ \mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \varphi} [\hbar \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \varphi} (\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \varphi}-\frac{\partial}{\partial \theta})]+\frac{\partial}{\partial \theta} [\hbar \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \varphi} (\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \varphi}-\frac{\partial}{\partial \theta})] \}+\mathrm{i} \hbar^2 \frac{\partial}{\partial \varphi}-\hbar^2 \frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \\ &= \hbar \mathrm{e}^{\mathrm{i} \varphi} \{ \mathrm{i} \cot{\theta} [-\mathrm{i} \hbar \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \varphi} (\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \varphi}-\frac{\partial}{\partial \theta})+\hbar \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \varphi} (\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial^2}{\partial \varphi^2}-\frac{\partial^2}{\partial \varphi \partial \theta})]+[\hbar \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \varphi} (-\frac{\mathrm{i}}{\sin^2{\theta}} \frac{\partial}{\partial \varphi}+\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial^2}{\partial \theta \partial \varphi}-\frac{\partial^2}{\partial \theta^2})] \} \\ &\quad +\mathrm{i} \hbar^2 \frac{\partial}{\partial \varphi}-\hbar^2 \frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \\ &= \hbar^2 \{ \cot{\theta} (\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \varphi}-\frac{\partial}{\partial \theta})+\mathrm{i} \cot{\theta} (\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial^2}{\partial \varphi^2}-\frac{\partial^2}{\partial \varphi \partial \theta})+(-\frac{\mathrm{i}}{\sin^2{\theta}} \frac{\partial}{\partial \varphi}+\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial^2}{\partial \theta \partial \varphi}-\frac{\partial^2}{\partial \theta^2}) \}+\mathrm{i} \hbar^2 \frac{\partial}{\partial \varphi}-\hbar^2 \frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \\ &=\hbar^2 \{ \mathrm{i} \cot^2{\theta} \frac{\partial}{\partial \varphi}-\cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \theta}-\cot^2{\theta} \frac{\partial^2}{\partial \varphi^2}-\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial^2}{\partial \varphi \partial \theta}-\frac{\mathrm{i}}{\sin^2{\theta}} \frac{\partial}{\partial \varphi}+\mathrm{i} \cot{\theta} \frac{\partial^2}{\partial \theta \partial \varphi}-\frac{\partial^2}{\partial \theta^2}+\mathrm{i} \frac{\partial}{\partial \varphi}-\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \} \\ &= -\hbar^2 (\frac{1}{\sin^2{\theta}} \frac{\partial^2}{\partial \varphi^2}+\frac{\partial^2}{\partial \theta^2}+\cot{\theta} \frac{\partial}{\partial \theta})=-\hbar^2 [\frac{1}{\sin^2{\theta}} \frac{\partial^2}{\partial \varphi^2}+\frac{1}{\sin{\theta}} \frac{\partial}{\partial \theta} (\sin{\theta} \frac{\partial}{\partial \theta})] \end{split}
$$
#### 练习2：写出如下对易关系表达式：$[\hat{L}_z,\hat{x}]=?$，$[\hat{L}_z,\hat{p}_x]=?$，$[\hat{L}_z,\hat{\boldsymbol{r}}^2]=?$ ####
**解**：因为$\hat{L}_z=\hat{x} \hat{p}_y-\hat{y} \hat{p}_x$，$\hat{\boldsymbol{r}}^2=\hat{x}^2+\hat{y}^2+\hat{z}^2$，所以：
$$
[\hat{L}_z,\hat{x}]=[\hat{x} \hat{p}_y-\hat{y} \hat{p}_x,\hat{x}]=[\hat{x} \hat{p}_y,\hat{x}]-[\hat{y} \hat{p}_x,\hat{x}]=\hat{x} [\hat{p}_y,\hat{x}]+[\hat{x},\hat{x}] \hat{p}_y-\hat{y} [\hat{p}_x,\hat{x}]-[\hat{y},\hat{x}] \hat{p}_x=-\hat{y} \cdot (-\mathrm{i} \hbar)=\mathrm{i} \hbar \hat{y}
$$
$$
[\hat{L}_z,\hat{p}_x]=[\hat{x} \hat{p}_y-\hat{y} \hat{p}_x,\hat{p}_x]=[\hat{x} \hat{p}_y,\hat{p}_x]-[\hat{y} \hat{p}_x,\hat{p}_x]=\hat{x} [\hat{p}_y,\hat{p}_x]+[\hat{x},\hat{p}_x] \hat{p}_y-\hat{y} [\hat{p}_x,\hat{p}_x]-[\hat{y},\hat{p}_x] \hat{p}_x=\mathrm{i} \hbar \hat{p}_y
$$
$$
\begin{split} [\hat{L}_z,\hat{\boldsymbol{r}}^2] &= [\hat{x} \hat{p}_y-\hat{y} \hat{p}_x,\hat{x}^2+\hat{y}^2+\hat{z}^2]=[\hat{x} \hat{p}_y,\hat{x}^2]+[\hat{x} \hat{p}_y,\hat{y}^2]+[\hat{x} \hat{p}_y,\hat{z}^2]-[\hat{y} \hat{p}_x,\hat{x}^2]-[\hat{y} \hat{p}_x,\hat{y}^2]-[\hat{y} \hat{p}_x,\hat{z}^2] \\ &=\hat{x} [\hat{p}_y,\hat{x}^2]+[\hat{x},\hat{x}^2] \hat{p}_y+\hat{x} [\hat{p}_y,\hat{y}^2]+[\hat{x},\hat{y}^2] \hat{p}_y-\hat{y} [\hat{p}_x,\hat{x}^2]-[\hat{y},\hat{x}^2] \hat{p}_x-\hat{y} [\hat{p}_x,\hat{y}^2]-[\hat{y},\hat{y}^2] \hat{p}_x \\ &=\hat{x}([\hat{p}_y,\hat{y}] \hat{y}+\hat{y} [\hat{p}_y,\hat{y}])-\hat{y}([\hat{p}_x,\hat{x}] \hat{x}+\hat{x} [\hat{p}_x,\hat{x}])=\hat{x}[-\mathrm{i} \hbar \hat{y}+\hat{y} \cdot (-\mathrm{i} \hbar)]-\hat{y} [-\mathrm{i} \hbar \hat{x}+\hat{x} \cdot (-\mathrm{i} \hbar)] \\ &=-2 \mathrm{i} \hbar [\hat{x},\hat{y}]=0 \end{split}
$$
#### 练习3：处在状态$\gamma=\frac{1}{\sqrt{6}} \begin{pmatrix} 1+\mathrm{i} \\ 2 \end{pmatrix}$的自旋1/2粒子，测量$S_x$得到结果为$\frac{\hbar}{2}$的概率是多少？ ####
**解**：由于$| s_x \pm \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}} (| s_z+ \rangle \pm | s_z- \rangle)$，因此$| s_z \pm \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}} (| s_x+ \rangle \pm | s_x- \rangle)$，从而对题中的自旋1/2粒子，有：
$$
| \gamma \rangle=\frac{1+\mathrm{i}}{\sqrt{6}} | s_z+ \rangle+\frac{2}{\sqrt{6}} | s_z- \rangle=\frac{1+\mathrm{i}}{\sqrt{6}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} (| s_x+ \rangle+| s_x- \rangle)+\frac{2}{\sqrt{6}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} (| s_x+ \rangle-| s_x- \rangle)=\frac{3+\mathrm{i}}{2 \sqrt{3}} | s_x+ \rangle+\frac{-1+\mathrm{i}}{2 \sqrt{3}} | s_x- \rangle
$$
因此测量$S_x$得到结果为$\frac{\hbar}{2}$的概率为$P(S_x=\frac{\hbar}{2})=|\frac{3+\mathrm{i}}{2 \sqrt{3}}|^2=\frac{5}{6}$
#### 练习4：推导自旋角动量算符$\hat{S}_x$和$\hat{S}_{+}$的矩阵形式 ####
**解**：我们知道$\begin{cases} \hat{S}_{+} | \alpha \rangle=0 \\ \hat{S}_{+} | \beta \rangle=\hbar | \alpha \rangle \end{cases}$，$\begin{cases} \hat{S}_{-} | \alpha \rangle=\hbar | \beta \rangle \\ \hat{S}_{-} | \beta \rangle=0 \end{cases}$，且$\hat{S}_{x}=\frac{1}{2} (\hat{S}_{+}+\hat{S}_{-})$，因此有：
$$
\boldsymbol{S}_{+}=\begin{pmatrix} \langle \alpha | \hat{S}_{+} | \alpha \rangle&\langle \alpha | \hat{S}_{+} | \beta \rangle \\ \langle \beta | \hat{S}_{+} | \alpha \rangle&\langle \beta | \hat{S}_{+} | \beta \rangle \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} \langle \alpha | \cdot 0&\langle \alpha | \cdot \hbar | \alpha \rangle \\ \langle \beta | \cdot 0&\langle \beta | \cdot \hbar | \alpha \rangle \end{pmatrix}=\hbar \begin{pmatrix} 0&1 \\ 0&0 \end{pmatrix} \\
\boldsymbol{S}_{-}=\begin{pmatrix} \langle \alpha | \hat{S}_{-} | \alpha \rangle&\langle \alpha | \hat{S}_{-} | \beta \rangle \\ \langle \beta | \hat{S}_{-} | \alpha \rangle&\langle \beta | \hat{S}_{-} | \beta \rangle \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} \langle \alpha | \cdot \hbar | \beta \rangle&\langle \alpha | \cdot 0 \\ \langle \beta | \cdot \hbar | \beta \rangle&\langle \beta | \cdot 0 \end{pmatrix}=\hbar \begin{pmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{pmatrix} \\
\boldsymbol{S}_x=\frac{1}{2} (\boldsymbol{S}_{+}+\boldsymbol{S}_{-})=\frac{1}{2}(\hbar \begin{pmatrix} 0&1 \\ 0&0 \end{pmatrix}+\hbar \begin{pmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{pmatrix})=\frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} 0&1 \\ 1&0 \end{pmatrix}
$$
#### 练习5：证明对Pauli矩阵构成的向量$\boldsymbol{\sigma}$和三维几何空间矢量$\boldsymbol{a},\boldsymbol{b}$，有关系式$(\boldsymbol{\sigma} \cdot \boldsymbol{a})(\boldsymbol{\sigma} \cdot \boldsymbol{b})=\boldsymbol{a} \cdot \boldsymbol{b}+\mathrm{i} \boldsymbol{\sigma} \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})$ ####
**证明**：根据题意，$\boldsymbol{\sigma}=\sigma_i \mathbf{i}+\sigma_j \mathbf{j}+\sigma_k \mathbf{k}$，$\boldsymbol{a}=a_i \mathbf{i}+a_j \mathbf{j}+a_k \mathbf{k}$，$\boldsymbol{b}=b_i \mathbf{i}+b_j \mathbf{j}+b_k \mathbf{k}$。另一方面，根据Pauli矩阵的对易关系$[\sigma_i,\sigma_j]=2 \mathrm{i} \sum\limits_k \varepsilon_{ijk} \sigma_k$和反对易关系$\{ \sigma_i,\sigma_j \}=2 \delta_{ij}$，得$\sigma_i \sigma_j=\frac{1}{2}([\sigma_i,\sigma_j]+\{ \sigma_i,\sigma_j \})=\mathrm{i} \sum\limits_k \varepsilon_{ijk} \sigma_k+\delta_{ij}$，因此有：
$$
\begin{split} &\quad (\boldsymbol{\sigma} \cdot \boldsymbol{a})(\boldsymbol{\sigma} \cdot \boldsymbol{b})=(\sigma_i a_i+\sigma_j a_j+\sigma_k a_k)(\sigma_i b_i+\sigma_j b_j+\sigma_k b_k) \\ &= (a_i b_i \sigma_i^2+a_j b_j \sigma_j^2+a_k b_k \sigma_k^2)+(a_i b_j \sigma_i \sigma_j+a_j b_i \sigma_j \sigma_i)+(a_i b_k \sigma_i \sigma_k+a_k b_i \sigma_k \sigma_i)+(a_j b_k \sigma_j \sigma_k+a_k b_j \sigma_k \sigma_j) \\ &= (a_i b_i+a_j b_j+a_k b_k)+(a_i b_j \mathrm{i} \sigma_k-a_j b_i \mathrm{i} \sigma_k)+(-a_i b_k \mathrm{i} \sigma_j+a_k b_i \mathrm{i} \sigma_j)+(a_j b_k \mathrm{i} \sigma_i-a_k b_j \mathrm{i} \sigma_i) \\ &= \boldsymbol{a} \cdot \boldsymbol{b}+\mathrm{i} [\sigma_k \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})_k+\sigma_j \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})_j+\sigma_i \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b})_i]==\boldsymbol{a} \cdot \boldsymbol{b}+\mathrm{i} \boldsymbol{\sigma} \cdot (\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}) \end{split}
$$
故原题得证
#### 练习6：证明旋轨耦合中$| j =\frac{3}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{2}{3}} | m_1=0,m_2=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{3}} | m_1=-1,m_2=\frac{1}{2} \rangle$ ####
**证明**：我们知道$| j=\frac{3}{2},m=-\frac{3}{2} \rangle=| m_1=-1,m_2=-\frac{1}{2} \rangle$，将总上升算符$\hat{J}_{+}=\hat{L}_{+}+\hat{S}_{+}$作用在该式左边，得：
$$
\hat{J}_{+} | j=\frac{3}{2},m=-\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{\frac{3}{2} (\frac{3}{2}+1)-(-\frac{3}{2}) (-\frac{3}{2}+1)} \hbar | j=\frac{3}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{3} | j=\frac{3}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle
$$
$$
\begin{split} &\quad \hat{J}_{+} | m_1=-1,m_2=-\frac{1}{2} \rangle=(\hat{L}_{+}+\hat{S}_{+}) | m_1=-1,m_2=-\frac{1}{2} \rangle=\hat{L}_{+} | m_1=-1,m_2=-\frac{1}{2} \rangle+\hat{S}_{+} | m_1=-1,m_2=-\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{1(1+1)-(-1)(-1+1)} \hbar | m_1=0,m_2=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{2} (\frac{1}{2}+1)-(-\frac{1}{2}) (-\frac{1}{2}+1)} \hbar | m_1=-1,m_2=\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{2} | m_1=0,m_2=-\frac{1}{2} \rangle+| m_1=-1,m_2=\frac{1}{2} \rangle \end{split}
$$
联立两式得$\sqrt{3} | j=\frac{3}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{2} | m_1=0,m_2=-\frac{1}{2} \rangle+| m_1=-1,m_2=\frac{1}{2} \rangle$，因此$| j=\frac{3}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{2}{3}} | m_1=0,m_2=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{3}} | m_1=-1,m_2=\frac{1}{2} \rangle$，证毕