### 课堂练习 ###
#### 练习1：证明概率流通量具有如下性质：$\int d^3x \boldsymbol{j}(\boldsymbol{x},t)=\frac{\langle \hat{\boldsymbol{p}} \rangle(t)}{m}$ ####
**证明**：根据埃伦费斯特定理，有$\frac{d}{dt} \langle \hat{\boldsymbol{x}} \rangle(t)=\frac{\langle \hat{\boldsymbol{p}} \rangle(t)}{m}$，又知
$$
\langle \hat{\boldsymbol{x}} \rangle(t)=\int \psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \hat{\boldsymbol{x}} \psi(\boldsymbol{x},t) d^3x=\int \boldsymbol{x} \psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \psi(\boldsymbol{x},t) d^3x
$$
因此对时间求导得
$$
\frac{d}{dt} \langle \hat{\boldsymbol{x}} \rangle(t)=\int \boldsymbol{x} [\frac{\partial \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}}{\partial t} \psi(\boldsymbol{x},t)+\psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \frac{\psi(\boldsymbol{x},t)}{\partial t}] d^3x
$$
又知含时薛定谔方程为$\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial t} \psi(\boldsymbol{x},t)=\hat{H} \psi(\boldsymbol{x},t)$，取复共轭得$-\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial t} \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}=\hat{H} \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}$，而哈密尔顿算符可写成$\hat{H}=-\frac{\hbar^2}{2 m} \nabla_{\boldsymbol{x}}^2+V(\hat{\boldsymbol{x}})$，其中$V(\hat{\boldsymbol{x}})$为关于算符$\hat{\boldsymbol{x}}$的实函数，因此有$\begin{cases} \mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial t} \psi(\boldsymbol{x},t)=-\frac{\hbar^2}{2 m} \nabla_{\boldsymbol{x}}^2 \psi(\boldsymbol{x},t)+V(\hat{\boldsymbol{x}}) \psi(\boldsymbol{x},t) \\ -\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial t} \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}=-\frac{\hbar^2}{2 m} \nabla_{\boldsymbol{x}}^2 \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}+V(\hat{\boldsymbol{x}}) \psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \end{cases}$，从而
$$
\begin{split} &\quad \frac{\partial \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}}{\partial t} \psi(\boldsymbol{x},t)+\psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \frac{\psi(\boldsymbol{x},t)}{\partial t} \\ &= -\frac{1}{\mathrm{i} \hbar} [-\frac{\hbar^2}{2 m} \nabla_{\boldsymbol{x}}^2 \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}+V(\hat{\boldsymbol{x}}) \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}] \cdot \psi(\boldsymbol{x},t)+\psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \cdot \frac{1}{\mathrm{i} \hbar} [-\frac{\hbar^2}{2 m} \nabla_{\boldsymbol{x}}^2 \psi(\boldsymbol{x},t)+V(\hat{\boldsymbol{x}}) \psi(\boldsymbol{x},t)] \\ &= -\frac{1}{\mathrm{i} \hbar} [-\frac{\hbar^2}{2 m} \nabla_{\boldsymbol{x}}^2 \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}+V(\boldsymbol{x}) \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}] \cdot \psi(\boldsymbol{x},t)+\psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \cdot \frac{1}{\mathrm{i} \hbar} [-\frac{\hbar^2}{2 m} \nabla_{\boldsymbol{x}}^2 \psi(\boldsymbol{x},t)+V(\boldsymbol{x}) \psi(\boldsymbol{x},t)] \\ &= \frac{\mathrm{i} \hbar}{2 m} [-\psi(\boldsymbol{x},t) \nabla_{\boldsymbol{x}}^2 \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}+\psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \nabla_{\boldsymbol{x}}^2 \psi(\boldsymbol{x},t)] \\ &= \frac{\mathrm{i} \hbar}{2 m} [-\psi(\boldsymbol{x},t) \nabla_{\boldsymbol{x}}^2 \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}-\nabla_{\boldsymbol{x}} \psi(\boldsymbol{x},t) \nabla_{\boldsymbol{x}} \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}+\psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \nabla_{\boldsymbol{x}}^2 \psi(\boldsymbol{x},t)+\nabla_{\boldsymbol{x}} \psi(\boldsymbol{x},t) \nabla_{\boldsymbol{x}} \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}] \\ &= \frac{\mathrm{i} \hbar}{2m} \nabla_{\boldsymbol{x}} \cdot [-\psi(\boldsymbol{x},t) \nabla_{\boldsymbol{x}} \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}+\psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \nabla_{\boldsymbol{x}} \psi(\boldsymbol{x},t)] \end{split}
$$
记概率通量为
$$
\boldsymbol{j}(\boldsymbol{x},t)=-\frac{\mathrm{i} \hbar}{2m} [\psi(\boldsymbol{x},t)^{*} \nabla_{\boldsymbol{x}} \psi(\boldsymbol{x},t)-\psi(\boldsymbol{x},t) \nabla_{\boldsymbol{x}} \psi(\boldsymbol{x},t)^{*}]
$$
则（此处用到边界条件）
$$
\frac{d}{dt} \langle \hat{\boldsymbol{x}} \rangle(t)=\int_V \boldsymbol{x} [-\nabla_{\boldsymbol{x}} \cdot \boldsymbol{j}(\boldsymbol{x},t)] d^3x=[-\boldsymbol{x} \boldsymbol{j}(\boldsymbol{x},t)]_V-\int_V (\nabla_{\boldsymbol{x}} \boldsymbol{x}) \cdot [-\boldsymbol{j}(\boldsymbol{x},t)] d^3x=\int_V \boldsymbol{j}(\boldsymbol{x},t) d^3x
$$
故最终$\int d^3x \boldsymbol{j}(\boldsymbol{x},t)=\frac{\langle \hat{\boldsymbol{p}} \rangle(t)}{m}$
#### 练习2：推导$\frac{d \hat{O}_I(t)}{dt}=\frac{1}{\mathrm{i} \hbar}[\hat{O}_I(t),\hat{H}_0]$ ####
**解**：由于$\hat{O}_I(t)=\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H}_0 t} \hat{O}_I(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H}_0 t}$，因此对时间求导得
$$
\begin{split} \frac{d \hat{O}_I(t)}{dt} &= \frac{d[\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H}_0 t} \hat{O}_I(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H}_0 t}]}{dt}=\frac{\mathrm{i}}{\hbar} [\hat{H}_0 \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H}_0 t} \hat{O}_I(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H}_0 t}-\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H}_0 t} \hat{O}_I(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H}_0 t} \hat{H}_0] \\ &= \frac{\mathrm{i}}{\hbar} [\hat{H}_0 \hat{O}_I(t)-\hat{O}_I(t) \hat{H}_0]=\frac{1}{\mathrm{i} \hbar}[\hat{O}_I(t),\hat{H}_0] \end{split}
$$
#### 练习3：
### 第五章习题 ###
#### 5.1 设$t=0$时，电子处于$\hat{S}_x$的本征态$| s_x+ \rangle$，用海森堡表象求解电子在恒定$z$方向磁场$B$中的进动$\hat{H}=-(\frac{eB}{mc}) \hat{S}_z=\omega \hat{S}_z$，获得$\langle \hat{S}_x \rangle$，$\langle \hat{S}_y \rangle$，$\langle \hat{S}_z \rangle$随时间的变化 ####
**解**：海森堡表象下，态矢为$| u \rangle=| s_x+ \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(| s_z+ \rangle+| s_z- \rangle)$，而算符随时间演化变为：
$$
\hat{S}_x(t)=\hat{U}^{\dagger}(t) \hat{S}_x(0) \hat{U}(t)=\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} \hat{S}_x(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t}=\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z(0)} \hat{S}_x(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z(0)} \\
\hat{S}_y(t)=\hat{U}^{\dagger}(t) \hat{S}_y(0) \hat{U}(t)=\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} \hat{S}_y(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t}=\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z(0)} \hat{S}_y(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z(0)} \\
\hat{S}_z(t)=\hat{U}^{\dagger}(t) \hat{S}_z(0) \hat{U}(t)=\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} \hat{S}_z(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t}=\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z(0)} \hat{S}_z(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z(0)}=\hat{S}_z(0)
$$
因此t时刻各个自旋算符的期望值为
$$
\begin{split} \langle \hat{S}_x \rangle(t) &= \langle u | \hat{S}_x(t) | u \rangle=[\frac{1}{\sqrt{2}}(\langle s_z+ |+\langle s_z- |)] \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z(0)} \hat{S}_x(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z(0)} [\frac{1}{\sqrt{2}}(| s_z+ \rangle+| s_z- \rangle)] \\ &= \frac{1}{2} (\langle s_z+ | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}+\langle s_z- | \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}) \hat{S}_x(0) (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | s_z+ \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | s_z- \rangle) \\ &= \frac{1}{2} (\langle s_z+ | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}+\langle s_z- | \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}) \frac{1}{2}(\hat{S}_{+}(0)+\hat{S}_{-}(0)) (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | s_z+ \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | s_z- \rangle) \\ &= \frac{1}{4} (\langle s_z+ | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}+\langle s_z- | \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}) (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \hbar | s_z- \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \hbar | s_z+ \rangle)=\frac{\hbar}{4}(\mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega t}+\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega t}) \\ &= \frac{\hbar}{4}(\cos{\omega t}+\mathrm{i} \sin{\omega t}+\cos{\omega t}-\mathrm{i} \sin{\omega t})=\frac{\hbar}{2} \cos{\omega t} \end{split}
$$
$$
\begin{split} \langle \hat{S}_y \rangle(t) &= \langle u | \hat{S}_y(t) | u \rangle=[\frac{1}{\sqrt{2}}(\langle s_z+ |+\langle s_z- |)] \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z(0)} \hat{S}_y(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z(0)} [\frac{1}{\sqrt{2}}(| s_z+ \rangle+| s_z- \rangle)] \\ &= \frac{1}{2}(\langle s_z+ | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}+\langle s_z- | \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}) \hat{S}_y(0) (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | s_z+ \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | s_z- \rangle) \\ &= \frac{1}{2}(\langle s_z+ | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}+\langle s_z- | \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}) \frac{1}{2 \mathrm{i}} (\hat{S}_{+}(0)-\hat{S}_{-}(0)) (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | s_z+ \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | s_z- \rangle) \\ &= \frac{1}{4 \mathrm{i}} (\langle s_z+ | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}+\langle s_z- | \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}}) (-\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \hbar | s_z- \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \hbar | s_z+ \rangle)=\frac{\hbar}{4 \mathrm{i}}(\mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega t}-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega t}) \\ &= \frac{\hbar}{4 \mathrm{i}}(\cos{\omega t}+\mathrm{i} \sin{\omega t}-\cos{\omega t}+\mathrm{i} \sin{\omega t})=\frac{\hbar}{2} \sin{\omega t} \end{split}
$$
$$
\langle \hat{S}_z \rangle(t)=\langle u | \hat{S}_z(t) | u \rangle=[\frac{1}{\sqrt{2}}(\langle s_z+ |+\langle s_z- |)] \hat{S}_z(0) [\frac{1}{\sqrt{2}}(| s_z+ \rangle+| s_z- \rangle)]=\frac{1}{2}(\langle s_z+ |+\langle s_z- |) (\frac{\hbar}{2} | s_z+ \rangle-\frac{\hbar}{2} | s_z- \rangle)=0
$$
#### 5.2 一个粒子的三维运动对应于哈密尔顿算符$\hat{H}=\frac{\hat{\boldsymbol{p}}^2}{2m}+V(\hat{\boldsymbol{x}})$，试通过计算$[\hat{\boldsymbol{x}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}},\hat{H}]$获得$\frac{d \langle \hat{\boldsymbol{x}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}} \rangle}{dt}=\langle \frac{\boldsymbol{p}^2}{m} \rangle-\langle \hat{\boldsymbol{x}} \cdot \nabla V \rangle$。如果方程左侧为零，得到维里定理的量子力学形式。在什么情况下是这样的结果？ ####
**解**：用矢量的形式，我们可以得到$\hat{\boldsymbol{x}}=\hat{x}_i \boldsymbol{i}+\hat{x}_j \boldsymbol{j}+\hat{x}_k \boldsymbol{k}$，$\hat{\boldsymbol{p}}=\hat{p}_i \boldsymbol{i}+\hat{p}_j \boldsymbol{j}+\hat{p}_k \boldsymbol{k}$，因此$\hat{\boldsymbol{x}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}}=\hat{x}_i \hat{p}_i+\hat{x}_j \hat{p}_j+\hat{x}_k \hat{p}_k$，$\hat{\boldsymbol{p}}^2=\hat{p}_i^2+\hat{p}_j^2+\hat{p}_k^2$，从而代入到$[\hat{\boldsymbol{x}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}},\hat{H}]$，得：
$$
\begin{split} [\hat{\boldsymbol{x}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}},\hat{H}] &= [\hat{x}_i \hat{p}_i+\hat{x}_j \hat{p}_j+\hat{x}_k \hat{p}_k,\frac{\hat{\boldsymbol{p}}^2}{2m}+V(\hat{\boldsymbol{x}})]=[\hat{x}_i \hat{p}_i+\hat{x}_j \hat{p}_j+\hat{x}_k \hat{p}_k,\frac{\hat{p}_i^2+\hat{p}_j^2+\hat{p}_k^2}{2m}+V(\hat{\boldsymbol{x}})] \\ &= \frac{1}{2m} [\hat{x}_i \hat{p}_i+\hat{x}_j \hat{p}_j+\hat{x}_k \hat{p}_k,\hat{p}_i^2+\hat{p}_j^2+\hat{p}_k^2]+[\hat{x}_i \hat{p}_i+\hat{x}_j \hat{p}_j+\hat{x}_k \hat{p}_k,V(\hat{\boldsymbol{x}})] \end{split}
$$
首先我们讨论第一项的结果，对于$u \in \{ i,j,k \}$，$v \in \{ i,j,k \}$，我们有
$$
[\hat{x}_u \hat{p}_u,\hat{p}_v^2]=\hat{x}_u [\hat{p}_u,\hat{p}_v^2]+[\hat{x}_u,\hat{p}_v^2] \hat{p}_u=\hat{x}_u \cdot 0+([\hat{x}_u,\hat{p}_v] \hat{p}_v+\hat{p}_v [\hat{x}_u,\hat{p}_v]) \hat{p}_u=2 \mathrm{i} \hbar \delta_{uv} \hat{p}_v \hat{p}_u
$$
因此第一项可以化简为
$$
\frac{1}{2m} [\hat{x}_i \hat{p}_i+\hat{x}_j \hat{p}_j+\hat{x}_k \hat{p}_k,\hat{p}_i^2+\hat{p}_j^2+\hat{p}_k^2]=\frac{1}{2m} \sum\limits_{\substack{u \in \{ i,j,k \} \\ v \in \{ i,j,k \}}} [\hat{x}_u \hat{p}_u,\hat{p}_v^2]=\frac{1}{2m} \sum\limits_{\substack{u \in \{ i,j,k \} \\ v \in \{ i,j,k \}}} 2 \mathrm{i} \hbar \delta_{uv} \hat{p}_v \hat{p}_u=\frac{\mathrm{i} \hbar}{m} \sum\limits_{u \in \{ i,j,k \}} \hat{p}_u^2=\frac{\mathrm{i} \hbar}{m} \hat{\boldsymbol{p}}^2
$$
接下来讨论第二项的结果，对于$u \in \{ i,j,k \}$，我们有
$$
\begin{split} [\hat{x}_u \hat{p}_u,V(\hat{\boldsymbol{x}})] &= \hat{x}_u \hat{p}_u V(\hat{\boldsymbol{x}})-V(\hat{\boldsymbol{x}}) \hat{x}_u \hat{p}_u=\hat{x}_u \hat{p}_u V(\boldsymbol{x})-V(\hat{\boldsymbol{x}}) \hat{x}_u \hat{p}_u=\hat{x}_u V(\boldsymbol{x}) \hat{p}_u+\hat{x}_u [-\mathrm{i} \hbar \nabla_{x_u} V(\boldsymbol{x})]-V(\hat{\boldsymbol{x}}) \hat{x}_u \hat{p}_u \\ &= V(\hat{\boldsymbol{x}}) \hat{x}_u \hat{x}_p-\mathrm{i} \hbar \hat{x}_u \nabla_{\hat{x}_u} V(\hat{\boldsymbol{x}})-V(\hat{\boldsymbol{x}}) \hat{x}_u \hat{p}_u=-\mathrm{i} \hbar \hat{x}_u \nabla_{\hat{x}_u}V(\hat{\boldsymbol{x}}) \end{split}
$$
因此第二项可以化简为
$$
[\hat{x}_i \hat{p}_i+\hat{x}_j \hat{p}_j+\hat{x}_k \hat{p}_k,V(\hat{\boldsymbol{x}})]=\sum\limits_{u \in \{ i,j,k \}} [\hat{x}_u \hat{p}_u,V(\hat{\boldsymbol{x}})]=-\mathrm{i} \hbar \sum\limits_{u \in \{ i,j,k \}} \hat{x}_u \nabla_{\hat{x}_u} V(\hat{\boldsymbol{x}})=-\mathrm{i} \hbar \hat{\boldsymbol{x}} \cdot \nabla V(\hat{\boldsymbol{x}})
$$
最终我们可以得到$[\hat{\boldsymbol{x}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}},\hat{H}]=\frac{\mathrm{i} \hbar}{m} \hat{\boldsymbol{p}}^2-\mathrm{i} \hbar \hat{\boldsymbol{x}} \cdot \nabla V(\hat{\boldsymbol{x}})$
回到本题，对$\langle \hat{\boldsymbol{x}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}} \rangle$求导，得
$$
\frac{d\langle \hat{\boldsymbol{x}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}} \rangle}{dt}=\frac{1}{\mathrm{i} \hbar} \langle [\hat{\boldsymbol{x}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}},\hat{H}] \rangle=\frac{1}{\mathrm{i} \hbar} \langle \frac{\mathrm{i} \hbar}{m} \hat{\boldsymbol{p}}^2-\mathrm{i} \hbar \hat{\boldsymbol{x}} \cdot \nabla V(\hat{\boldsymbol{x}}) \rangle=\langle \frac{\hat{\boldsymbol{p}}^2}{m} \rangle-\langle \hat{\boldsymbol{x}} \cdot \nabla V \rangle
$$
当$[\hat{\boldsymbol{x}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}},\hat{H}]=0$时，即粒子处于定态时，方程左侧为零，从而得到维里定理的量子力学形式。
#### 5.3 $t=0$时，一维自由粒子的波函数为一个高斯波包$\psi(x)=(\frac{1}{\sigma \sqrt{\pi}})^{\frac{1}{2}} \mathrm{e}^{-\frac{1}{2} (\frac{x}{\sigma})^2}$，在薛定谔表象中求解$t$时刻的波函数，与$\langle (\Delta x)^2 \rangle_t \langle (\Delta x)^2 \rangle_0 \geq \frac{\hbar^2 t^2}{4 m^2}$比较，说明波包随时间越来越弥散 ####
**解**：对于一维自由粒子，其哈密尔顿算符为$\hat{H}=\frac{\hat{p}^2}{2m}$，因此时间演化算符可写作$\hat{U}=\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t}=\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} t \hat{p}^2}{2m \hbar}}$，从而……
#### 5.4 请用海森堡表象求解一维谐振子体系坐标与动量算符随时间演化的问题。如果初始状态是基态$\langle x | 0 \rangle$平移一段距离$s$，坐标与动量的平均值随时间的变化有什么特征？ ####
**解**：
#### 5.5 在海森堡表象中推导艾伦费斯特定理 ####
**解**：在海森堡表象下，对算符$\hat{x}$在$t$时刻的期望值$\langle \hat{x} \rangle(t)$求关于时间$t$的导数，得（记海森堡表象下的态矢为$| u \rangle \equiv | u \rangle_H$）：
$$
\begin{split} \frac{d}{dt} \langle \hat{x} \rangle(t) &= \frac{d}{dt} \langle u | \hat{x}_H(t) | u \rangle=\frac{d}{dt} \langle u | \hat{U}^{\dagger}(t) \hat{x}_H(0) \hat{U}(t) | u \rangle=\frac{d}{dt} \langle u | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} \hat{x}_H(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} | u \rangle \\ &= \langle u | \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} \hat{x}_H(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} | u \rangle+\langle u | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} \hat{x}_H(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} (-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H}) | u \rangle \\ &= \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \langle u | (\hat{H} \hat{x}_H(t)-\hat{x}_H(t) \hat{H}) | u \rangle=\frac{1}{\mathrm{i} \hbar} \langle u |[\hat{x}_H(t),\hat{H}]| u \rangle \end{split}
$$
而哈密尔顿算符可写作$\hat{H}=\frac{\hat{p}^2}{2m}+V(\hat{x})=\frac{\hat{p}_H(0)^2}{2m}+V(\hat{x}_H(0))$，因此代入得
$$
\begin{split} \frac{d}{dt} \langle \hat{x} \rangle(t) &= \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \langle u | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} [\hat{H} \hat{x}_H(0)-\hat{x}_H(0) \hat{H}] \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} | u \rangle \\ &= \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \langle u | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} \{ [\frac{\hat{p}_H(0)^2}{2m}+V(\hat{x}_H(0))] \hat{x}_H(0)-\hat{x}_H(0) [\frac{\hat{p}_H(0)^2}{2m}+V(\hat{x}_H(0))] \} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} | u \rangle \\ &= \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \langle u | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} \{ \frac{\hat{p}_H(0)^2}{2m} \hat{x}_H(0)-\hat{x}_H(0) \frac{\hat{p}_H(0)^2}{2m} \} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} | u \rangle \\ &= \frac{\mathrm{i}}{2 \hbar m} \cdot (-2 \mathrm{i} \hbar) \langle u | \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} \hat{p}_H(0) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} | u \rangle=\frac{\langle \hat{p}_H(t) \rangle}{m}=\frac{\langle \hat{p} \rangle(t)}{m} \end{split}
$$
#### 5.6 证明$[\hat{x},F(\hat{p})]=\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial \hat{p}} F(\hat{p})$，$[\hat{p},G(\hat{x})]=-\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial \hat{x}} G(\hat{x})$ ####
**证明**：首先我们证明$[\hat{x},\hat{p}^n]=\mathrm{i} \hbar n \hat{p}^{n-1}$，$[\hat{p},\hat{x}^n]=-\mathrm{i} \hbar n \hat{x}^{n-1}$，显然
$$
\begin{split} [\hat{x},\hat{p}^n] &= \hat{x} \hat{p}^n-\hat{p}^n \hat{x}=([\hat{x},\hat{p}]+\hat{p} \hat{x}) \hat{p}^{n-1}-\hat{p}^n \hat{x}=(\mathrm{i} \hbar+\hat{p} \hat{x}) \hat{p}^{n-1}-\hat{p}^n \hat{x}=\mathrm{i} \hbar \hat{p}^{n-1}+\hat{p} \hat{x} \hat{p}^{n-1}-\hat{p}^n \hat{x} \\ &= \mathrm{i} \hbar \hat{p}^{n-1}+\hat{p} ([\hat{x},\hat{p}]+\hat{p} \hat{x}) \hat{p}^{n-2}-\hat{p}^n \hat{x}=\mathrm{i} \hbar \hat{p}^{n-1}+\hat{p} (\mathrm{i} \hbar+\hat{p} \hat{x}) \hat{p}^{n-2}-\hat{p}^n \hat{x} \\ &= 2 \mathrm{i} \hbar \hat{p}^{n-1}+\hat{p}^2 \hat{x} \hat{p}^{n-2}-\hat{p}^n \hat{x}=\dots=\mathrm{i} \hbar n \hat{p}^{n-1} \end{split}
$$
$$
\begin{split} [\hat{p},\hat{x}^n] &= \hat{p} \hat{x}^n-\hat{x}^n \hat{p}=\hat{p} \hat{x}^n-\hat{x}^{n-1} ([\hat{x},\hat{p}]+\hat{p} \hat{x})=\hat{p} \hat{x}^n-\hat{x}^{n-1} (\mathrm{i} \hbar+\hat{p} \hat{x})=\hat{p} \hat{x}^n-\mathrm{i} \hbar \hat{x}^{n-1}-\hat{x}^{n-1} \hat{p} \hat{x} \\ &= \hat{p} \hat{x}^n-\mathrm{i} \hbar \hat{x}^{n-1}-\hat{x}^{n-2} ([\hat{x},\hat{p}]+\hat{p} \hat{x}) \hat{x}=\hat{p} \hat{x}^n-\mathrm{i} \hbar \hat{x}^{n-1}-\hat{x}^{n-2} (\mathrm{i} \hbar+\hat{p} \hat{x}) \hat{x} \\ &= \hat{p} \hat{x}^n-2 \mathrm{i} \hbar \hat{x}^{n-1}-\hat{x}^{n-2} \hat{p} \hat{x}^2=\dots=-\mathrm{i} \hbar n \hat{x}^{n-1} \end{split}
$$
接下来，将关于算符的函数展开，得$F(\hat{p})=\sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i \hat{p}^i$，$G(\hat{x})=\sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i \hat{x}^i$，因此
$$
[\hat{x},F(\hat{p})]=[\hat{x},\sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i \hat{p}^i]=\sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i [\hat{x},\hat{p}^{i}]=\sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i \mathrm{i} \hbar n \hat{p}^{n-1}=\mathrm{i} \hbar \sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i \frac{\partial \hat{p}^n}{\partial \hat{p}}=\mathrm{i} \hbar \frac{\partial \sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i \hat{p}^n}{\partial \hat{p}}=\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial \hat{p}} F(\hat{p})
$$
$$
[\hat{p},G(\hat{x})]=[\hat{p},\sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i \hat{x}^i]=\sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i [\hat{p},\hat{x}^{i}]=\sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i (-\mathrm{i} \hbar n \hat{x}^{n-1})=-\mathrm{i} \hbar \sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i \frac{\partial \hat{x}^n}{\partial \hat{x}}=-\mathrm{i} \hbar \frac{\partial \sum\limits_{i=0}^{\infty} c_i \hat{x}^n}{\partial \hat{x}}=-\mathrm{i} \hbar \frac{\partial}{\partial \hat{x}} G(\hat{x})
$$
#### 5.7 对于自旋1/2的体系，设其处在由0.7概率的$| s_x+ \rangle$态和0.3概率的$| s_y- \rangle$态所构成的混合态中，请根据$\hat{S}_z$的本征态表示出该混合态对应的密度算符及相应的密度矩阵 ####
**解**：因为$| s_x+ \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(| s_z+ \rangle+| s_z- \rangle)$，$| s_y- \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(| s_z+ \rangle-\mathrm{i} | s_z- \rangle)$，所以题中混合态的密度算符为：
$$
\begin{split} \hat{\rho} &= 0.7 | s_x+ \rangle \langle s_x+ |+0.3 | s_y- \rangle \langle s_y- | \\ &= 0.7 \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} (| s_z+ \rangle+| s_z- \rangle) \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} (\langle s_z+ |+\langle s_z- |) \\ &\quad +0.3 \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} (| s_z+ \rangle-\mathrm{i} | s_z- \rangle) \cdot \frac{1}{\sqrt{2}} (\langle s_z+ |+\mathrm{i} \langle s_z- |) \\ &=0.35 (| s_z+ \rangle \langle s_z+ |+| s_z+ \rangle \langle s_z- |+| s_z- \rangle \langle s_z+ |+| s_z- \rangle \langle s_z- |) \\ &\quad+0.15 (| s_z+ \rangle \langle s_z+ |+\mathrm{i} | s_z+ \rangle \langle s_z- |-\mathrm{i}| s_z- \rangle \langle s_z+ |+| s_z- \rangle \langle s_z- |) \\ &= 0.5 | s_z+ \rangle \langle s_z+ |+(0.35+0.15 \mathrm{i}) | s_z+ \rangle \langle s_z- |+(0.35-0.15 \mathrm{i}) | s_z- \rangle \langle s_z+ |+0.5 | s_z- \rangle \langle s_z- | \end{split}
$$
写成密度矩阵的形式，即为$\boldsymbol{\rho}=\begin{pmatrix} 0.5&0.35+0.15 \mathrm{i} \\ 0.35-0.15 \mathrm{i}&0.5 \end{pmatrix}$