### 课堂练习 ###
#### 练习1：考虑电子自旋在均匀磁场中的进动，设电子在$t=0$的状态为$| u(0) \rangle=| S_x+ \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(| S_z+ \rangle+| S_z- \rangle)$，试证明$t$时刻各个自旋算符的期望值为$\langle S_x \rangle(t)=\frac{\hbar}{2} \cos{\omega t}$，$\langle S_y \rangle(t)=\frac{\hbar}{2} \sin{\omega t}$，$\langle S_z \rangle(t)=0$ ####
**证明**：由于
$$
| u(t) \rangle=\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \hat{H} t} | u(0) \rangle=\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{\hbar} \hat{S}_z} \big[ \frac{1}{\sqrt{2}} (| S_z+ \rangle+| S_z- \rangle) \big]=\frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z+ \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z- \rangle)
$$
故代入得：
$$
\begin{split} \langle S_x \rangle(t) &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z+ |+\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z- |) \cdot \hat{S}_x \big[ \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z+ \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z- \rangle) \big] \\ &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z+ |+\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z- |) \cdot \frac{1}{2} (\hat{S}_{+}+\hat{S}_{-}) \big[ \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z+ \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z- \rangle) \big] \\ &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z+ |+\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z- |) \cdot \frac{\hbar}{2\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z+ \rangle+\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z- \rangle) \\ &= \frac{\hbar}{4} (\mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega t} \langle S_z+ | S_z+ \rangle+\langle S_z- | S_z+ \rangle+\langle S_z+ | S_z- \rangle+\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega t} \langle S_z- | S_z- \rangle) \\ &= \frac{\hbar}{4} (\cos{\omega t}+\mathrm{i} \sin{\omega t}+\cos{\omega t}-\mathrm{i} \sin{\omega t})=\frac{\hbar}{2} \cos{\omega t}
\end{split}
$$
$$
\begin{split} \langle S_y \rangle(t) &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z+ |+\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z- |) \cdot \hat{S}_y \big[ \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z+ \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z- \rangle) \big] \\ &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z+ |+\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z- |) \cdot \frac{1}{2 \mathrm{i}} (\hat{S}_{+}-\hat{S}_{-}) \big[ \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z+ \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z- \rangle) \big] \\ &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z+ |+\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z- |) \cdot \frac{\hbar}{2\sqrt{2} \mathrm{i}} (\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z+ \rangle-\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z- \rangle) \\ &= \frac{\hbar}{4 \mathrm{i}} (\mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega t} \langle S_z+ | S_z+ \rangle+\langle S_z- | S_z+ \rangle-\langle S_z+ | S_z- \rangle-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega t} \langle S_z- | S_z- \rangle) \\ &= \frac{\hbar}{4 \mathrm{i}} (\cos{\omega t}+\mathrm{i} \sin{\omega t}-\cos{\omega t}+\mathrm{i} \sin{\omega t})=\frac{\hbar}{2} \sin{\omega t} \end{split}
$$
$$
\begin{split} \langle S_z \rangle(t) &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z+ |+\mathrm{e}^{\frac{-\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z- |) \cdot \hat{S}_z  \big[ \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z+ \rangle+\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z- \rangle) \big] \\ &= \frac{1}{\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z+ |+\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} \langle S_z- |) \cdot \frac{\hbar}{2\sqrt{2}} (\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z+ \rangle-\mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} \omega t}{2}} | S_z- \rangle) \\ &= \frac{\hbar}{4} (\langle S_z+ | S_z+ \rangle+\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega t} \langle S_z- | S_z+ \rangle-\mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega t} \langle S_z+ | S_z- \rangle-\langle S_z- | S_z- \rangle)=0 \end{split}
$$
#### 练习2：验证任意时刻态矢$| u(t) \rangle$在$\hat{B}$的本征态$\{ | b_i \rangle \}$上的展开系数在两种表象中是一样的 ####
**解**：在薛定谔表象下，态矢$| u(t) \rangle_S=\hat{U}(t) | u(0) \rangle$，将该态矢展开，得$| u(t) \rangle_S=\sum\limits_{i} | b_i \rangle \langle b_i | \hat{U}(t) | u(0) \rangle$，因此展开系数为$c_i^{(S)}=\langle b_i | \hat{U}(t) | u(0) \rangle$；
另一方面，薛定谔表象下的本征方程为$\hat{B} | b_i(0) \rangle_S=b_i | b_i(0) \rangle_S$，记$| b_i(0) \rangle_S=| b_i \rangle$，则本征方程可改写为$\hat{B} | b_i \rangle=b_i | b_i \rangle$，左乘$\hat{U}^{\dagger}(t)$，得$\hat{U}^{\dagger}(t) \hat{B} | b_i \rangle=\hat{U}^{\dagger}(t) \hat{B} \hat{U}(t) \hat{U}^{\dagger}(t) | b_i \rangle=b_i \hat{U}^{\dagger}(t) | b_i \rangle$，再记$\hat{B}_H(t)=\hat{U}^{\dagger}(t) \hat{B} \hat{U}(t)$，$| b_i(t) \rangle_H=\hat{U}^{\dagger}(t) | b_i(t) \rangle$，则海森堡表象下的本征方程为$\hat{B}_H(t) | b_i(t) \rangle=b_i | b_i(t) \rangle$；
回到本题，在海森堡表象下，态矢$| u(t) \rangle_H=| u(0) \rangle$，不随时间而改变，将该态矢展开，得$| u(t) \rangle_H=\sum\limits_{i} | b_i(t) \rangle_H \langle b_i(t) |_H \cdot | u(0) \rangle=\sum\limits_{i} | b_i(t) \rangle_H \langle b_i | \hat{U} | u(0) \rangle$，因此展开系数为$c_i^{(H)}=\langle b_i | \hat{U}(t) | u(0) \rangle=c_i^{(S)}$，原题得证

#### 练习3：已知从银炉中出来的银原子，有$\frac{1}{2}$的概率为自旋向上（即$| S_z+ \rangle$），有$\frac{1}{2}$的概率为自旋向上（即$| S_z- \rangle$），试验证其密度算符可写作$\hat{\rho}=\frac{1}{2}(| S_x+ \rangle \langle S_x+ |+| S_x- \rangle \langle S_x- |)$
**解**：根据题意，密度算符为$\hat{\rho}=\frac{1}{2}(| S_z+ \rangle \langle S_z+ |+| S_z- \rangle \langle S_z- |)$；另一方面，由于$| S_x \pm \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(| S_z+ \rangle \pm | S_z - \rangle)$，故：
$$
\begin{split} | S_x+ \rangle \langle S_x+ | &= \frac{1}{\sqrt{2}}(| S_z+ \rangle+| S_z- \rangle) \cdot \frac{1}{\sqrt{2}}(\langle S_z+ |+\langle S_z- |) \\ &= \frac{1}{2} (| S_z+ \rangle \langle S_z+ |+| S_z- \rangle \langle S_z+ |+| S_z+ \rangle \langle S_z- |+| S_z- \rangle \langle S_z- |) \end{split}
$$
$$
\begin{split} | S_x- \rangle \langle S_x- | &= \frac{1}{\sqrt{2}}(| S_z+ \rangle-| S_z- \rangle) \cdot \frac{1}{\sqrt{2}}(\langle S_z+ |-\langle S_z- |) \\ &= \frac{1}{2} (| S_z+ \rangle \langle S_z+ |-| S_z- \rangle \langle S_z+ |-| S_z+ \rangle \langle S_z- |+| S_z- \rangle \langle S_z- |) \end{split}
$$
从而有
$$
\begin{split} | S_x+ \rangle \langle S_x+ |+| S_x- \rangle \langle S_x- | &= \frac{1}{2} (| S_z+ \rangle \langle S_z+ |+| S_z- \rangle \langle S_z+ |+| S_z+ \rangle \langle S_z- |+| S_z- \rangle \langle S_z- |) \\ &\quad +\frac{1}{2} (| S_z+ \rangle \langle S_z+ |+| S_z- \rangle \langle S_z+ |+| S_z+ \rangle \langle S_z- |+| S_z- \rangle \langle S_z- |) \\ &= | S_z+ \rangle \langle S_z+ |+| S_z- \rangle \langle S_z- | \end{split}
$$
故代回密度算符的表达式，得$\hat{\rho}=\frac{1}{2}(| S_x+ \rangle \langle S_x+ |+| S_x- \rangle \langle S_x- |)$
#### 练习4：纯态$| S_x+ \rangle$所对应的密度算符是什么？ ####
**解**：（<font face="楷体">用方程表示</font>）因为$| S_x+ \rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(| S_z+ \rangle+| S_z- \rangle)$，所以相应的密度算符为
$$
\begin{split} \hat{\rho} &= | S_x+ \rangle \langle S_x+ |=\frac{1}{\sqrt{2}}(| S_z+ \rangle+| S_z- \rangle) \cdot \frac{1}{\sqrt{2}}(\langle S_z+ |+\langle S_z- |) \\ &= \frac{1}{2} (| S_z+ \rangle \langle S_z+ |+| S_z- \rangle \langle S_z+ |+| S_z+ \rangle \langle S_z- |+| S_z- \rangle \langle S_z- |) \end{split}
$$
（<font face="楷体">用矩阵表示</font>）因为$| S_x+ \rangle$可表示为$| S_x+ \rangle=\begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} \end{bmatrix}$，所以密度算符可表示为
$$
\hat{\rho}=| S_x+ \rangle \langle S_x+ |=\begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}}&\frac{1}{\sqrt{2}} \end{bmatrix}=\frac{1}{2} \begin{bmatrix} 1&1 \\ 1&1 \end{bmatrix}
$$
#### 练习5：证明对于任意状态（无论是纯态还是混合态），总有$\mathrm{Tr}(\hat{\rho}^2) \leq 1$ ####
**证明**：在任意基组$\{ | u_i \rangle \}$下，有
$$
\begin{split} \mathrm{Tr}(\hat{\rho}^2) &= \sum\limits_i \langle u_i | \hat{\rho}^2 | u_i \rangle=\sum\limits_i \langle u_i | (\sum\limits_j \omega_j | \beta_j \rangle \langle \beta_j | \sum\limits_k \omega_k | \beta_k \rangle \langle \beta_k |) | u_i \rangle=\sum\limits_{i,j,k} \omega_j \omega_k \langle u_i | \beta_j \rangle \langle \beta_j | \beta_k \rangle \langle \beta_k | u_i \rangle \\ &= \sum\limits_{j,k} \omega_j \omega_k \langle \beta_j | \beta_k \rangle (\sum\limits_i \langle \beta_k | u_i \rangle \langle u_i | \beta_j \rangle)=\sum\limits_{j,k} \omega_j \omega_k \langle \beta_j | \beta_k \rangle \langle \beta_k | \beta_j \rangle \leq \sum\limits_{j,k} \omega_j \omega_k \langle \beta_j | \beta_j \rangle \langle \beta_k | \beta_k \rangle \\ &= (\sum\limits_j \omega_j \langle \beta_j | \beta_j \rangle)(\sum\limits_k \omega_k \langle \beta_k | \beta_k \rangle)=\sum\limits_j \omega_j \sum\limits_k \omega_k=1 \end{split}
$$
等式成立的条件为该密度算符中出现的所有$| \beta_i \rangle$之间仅相差一个相因子，也即该密度算符表征一个纯态。对混合态，上式小于号成立。