### 课堂练习 ###

#### 练习1：证明任意矢量用一组基矢的展开是唯一的 ####

**证明**：反证法，设$| \alpha \rangle$在基矢$\{ | u_i \rangle \}$下存在至少两种展开$| \alpha \rangle=\sum\limits_{i=1}^n \alpha_i {| u_i \rangle}=\sum\limits_{i=1}^n \alpha_i^{’} {| u_i \rangle}$，其中$\alpha_i$与$\alpha_i^{’}$不全相等，则移项得$\sum\limits_{i=1}^n (\alpha_i - \alpha_i^{’}) {| u_i \rangle}=0$，若第$k_1,k_2,\dots,k_m$项满足$\alpha_{k_1} \neq \alpha_{k_1}^{’},\alpha_{k_2} \neq \alpha_{k_2}^{’},\dots,\alpha_{k_m} \neq \alpha_{k_m}^{’}$，原式可化为$\sum\limits_{i=1}^n (\alpha_{k_i} - \alpha_{k_i}^{’}) {| u_{k_i} \rangle}=0$，即$| u_{k_1} \rangle,| u_{k_2} \rangle,\dots,| u_{k_m} \rangle$线性相关，但基矢$\{ | u_i \rangle \}$之间满足线性无关，矛盾！因此任意矢量用一组基矢的展开是唯一的。

#### 练习2：证明$S_{1/2}$是个二维的复数线性空间 ####

**证明**：易知$S_2$是个二维的复数线性空间$\Leftrightarrow$线性无关的向量（右矢）个数最多有两个，故先设两个右矢：$| a \rangle = \begin{bmatrix} a_1 \\ a_2 \end{bmatrix}$，$| b \rangle = \begin{bmatrix} b_1 \\ b_2 \end{bmatrix}$，满足$n_a| a \rangle+n_b| b \rangle=0$，则有$\begin{cases} n_a a_1 + n_b b_1 = 0 \\ n_a a_2 + n_b b_2 = 0 \end{cases}$，由此得$\begin{cases} n_b(b_1 a_2 - b_2 a_1)=0 \\ n_b(a_1 b_2 - a_2 b_1)=0 \end{cases}$。对以上情形，只要保证$\begin{cases} a_1,a_2,b_1,b_2 \neq 0 \\ a_1 b_2 \neq b_1 a_2 \end{cases}$，即可得到$n_a=n_b=0$，从而$| a \rangle$与$| b \rangle$线性无关，即$S_2$中线性无关的向量（右矢）个数可以为两个。  

接下来，我们还要证明$S_2$中线性无关的向量（右矢）个数不能为三个或更多个。设三个右矢：$| a \rangle = \begin{bmatrix} a_1 \\ a_2 \end{bmatrix}$，$| b \rangle = \begin{bmatrix} b_1 \\ b_2 \end{bmatrix}$，$| c \rangle = \begin{bmatrix} c_1 \\ c_2 \end{bmatrix}$，满足$n_a| a \rangle+n_b| b \rangle+n_c| c \rangle=0$，则有$\begin{cases} n_a a_1 + n_b b_1 + n_c c_1 = 0 \\ n_a a_2 + n_b b_2 + n_c c_2 = 0 \end{cases}$，该方程组中齐次线性方程的个数小于变量个数，故有无穷组非零解，从而存在不全为零的$n_a,n_b,n_c$，使$n_a| a \rangle+n_b| b \rangle+n_c| c \rangle=0$，即$| a \rangle,| b \rangle,| c \rangle$线性相关。对更多右矢的情形，同理可证它们均满足线性相关。  

综上，$S_2$是个二维的复数线性空间。

注：如果不用线性方程组的性质，第二部分亦可按如下说明：由$\begin{cases} n_a a_1 + n_b b_1 + n_c c_1 = 0 \\ n_a a_2 + n_b b_2 + n_c c_2 = 0 \end{cases}$，得$\begin{cases} n_b(b_1 a_2 - b_2 a_1)+n_c(c_1 a_2 - c_2 a_1)=0 \\ n_a(a_1 b_2 - a_2 b_1)+n_c(c_1 b_2 - c_2 b_1)=0 \\ n_a(a_1 c_2 - a_2 c_1)+n_b(b_1 c_2 - b_2 c_1)=0 \end{cases}$，若$| a \rangle,| b \rangle,| c \rangle$线性无关，则前提条件为$\begin{cases} a_1 b_2 \neq a_2 b_1 \\ b_1 c_2 \neq b_2 c_1 \\ c_1 a_2 \neq c_2 a_1 \end{cases}$（否则在$| a \rangle,| b \rangle,| c \rangle$中取任意一对向量，必满足线性相关，矛盾！），此时可得到如下比例关系：$n_a:n_b:n_c=(b_1 c_2 - b_2 c_1):(c_1 a_2 - a_1 c_2):(a_1 b_2 - a_2 b_1)$，从而存在不全为零的$n_a,n_b,n_c$，使$n_a| a \rangle+n_b| b \rangle+n_c| c \rangle=0$，即$| a \rangle,| b \rangle,| c \rangle$线性相关，这与$| a \rangle,| b \rangle,| c \rangle$线性无关矛盾。对更多右矢的情形，同理可证它们均满足线性相关。

#### 练习3：证明基矢$\psi_n(x)=\sqrt{\frac{2}{a}} \sin (\frac{n \pi}{a} x), n=1,2,3,\dots$是正交归一的
**证明**：证明过程可分为两部分：
1. 正交
   取两个不相同的基矢$\psi_m(x)$和$\psi_n(x)$，其中$m \neq n$，则其内积为：
$$
\begin{split} \langle \psi_m | \psi_n \rangle &= \int^{a}_{0} \psi^*_m(x) \psi_n(x) dx=\int^{a}_{0} \frac{2}{a} \sin (\frac{m \pi}{a} x) \sin (\frac{n \pi}{a} x) dx=\int^{a}_{0} \frac{1}{a} [\cos{\frac{(m-n)\pi}{a} x} - \cos{\frac{(m+n)\pi}{a} x}] dx \\ &= [\frac{1}{(m-n)\pi} \sin{\frac{(m-n)\pi}{a} x} - \frac{1}{(m+n)\pi} \sin{\frac{(m+n)\pi}{a} x}]^{a}_{0}=0-0=0 \end{split}
$$
2. 归一
   对基矢$\psi_n(x)$，求其与自身的内积，得：
$$
\begin{split} \langle \psi_n | \psi_n \rangle &= \int^{a}_{0} \psi^*_n(x) \psi_n(x) dx=\int^{a}_{0} \frac{2}{a} \sin^2 (\frac{n \pi}{a} x) dx=\int^{a}_{0} \frac{1}{a} (1-\cos{\frac{2n \pi}{a} x}) dx \\ &= [\frac{x}{a}-\frac{1}{2n \pi} \sin{\frac{2n \pi}{a} x}]^{a}_{0}=1-0=1 \end{split}
$$
   	综上，原命题得证。
#### 练习4：推导出Gram-Schmidt正交归一化过程中$\alpha_2$的表达式 ####

**解**：易知$| \phi_2 \rangle = \alpha_2 (| u_2 \rangle - | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | u_2 \rangle)$，该基矢满足正交归一条件，即$\langle \phi_2 | \phi_2 \rangle=1$，从而代入得：
$$
\begin{split} \alpha_2^* (\langle u_2 | - \langle u_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 |) \cdot \alpha_2(| u_2 \rangle - | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | u_2 \rangle) &= |\alpha_2|^2 (\langle u_2 | u_2 \rangle - \langle u_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | u_2 \rangle - \langle u_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | u_2 \rangle + \langle u_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | u_2 \rangle ) \\ &= |\alpha_2|^2 (\langle u_2 | u_2 \rangle - \langle u_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | u_2 \rangle ) = 1 （利用\langle \phi_1 | \phi_1 \rangle=1） \end{split}
$$
因此$|\alpha_2|^2=\frac 1 {\langle u_2 | u_2 \rangle - \langle u_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | u_2 \rangle}$ ，即$\alpha_2$的模为$|\alpha_2|=(\langle u_2 | u_2 \rangle - \langle u_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | u_2 \rangle)^{-1/2}$，当然，由于我们无法得知$\alpha_2$的相位角，故无法写出$\alpha_2$的具体形式

#### 练习5：证明Gram-Schmidt正交归一化过程中$\alpha_k$的表达式为$\alpha_k=[\langle u_k | u_k \rangle - \sum\limits_{i=1}^{k-1} \langle u_k | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | u_k \rangle]^{-\frac{1}{2}}$ ####

**证明**：该式最好与$| \varphi_k \rangle=\alpha_k(| u_k \rangle - \sum\limits_{i=1}^{k-1} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | u_k \rangle)$一起证明，此处$| \varphi_k \rangle$已归一化。首先，我们可以得知$| \varphi_1 \rangle=| u_1 \rangle \cdot \langle u_1 | u_1 \rangle ^{-\frac{1}{2}}=\alpha_1 | u_1 \rangle$，并且$| \varphi_2 \rangle=\alpha_2 (| u_2 \rangle - | \varphi_1 \rangle \langle \varphi_1 | u_2 \rangle)$，其中$|\alpha_2|=(\langle u_2 | u_2 \rangle - \langle u_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | u_2 \rangle)^{-1/2}$，当$\alpha_2$取实数时，有$\alpha_2=(\langle u_2 | u_2 \rangle - \langle u_2 | \phi_1 \rangle \langle \phi_1 | u_2 \rangle)^{-1/2}$。然后，我们假设$| \varphi_k \rangle$和$\alpha_k$的表达式在$k=l$时成立，则对$| u_{l+1} \rangle$正交归一化时，设$| \varphi_{l+1} \rangle=\alpha_{l+1} | u_{l+1} \rangle + \sum\limits_{i=1}^{l} \beta_i | \varphi_i \rangle$，结合$\langle \varphi_{j} | \varphi_{l+1} \rangle=0 \; (j=1,2,\dots,l)$得：
$$
\langle \varphi_{j} | \varphi_{l+1} \rangle=\langle \varphi_j | \cdot (\alpha_{l+1} | u_{l+1} \rangle + \sum\limits_{i=1}^{l} \beta_i | \varphi_i \rangle)=\alpha_{l+1} \langle \varphi_j | u_{l+1} \rangle + \sum\limits_{i=1}^{l} \beta_i \delta_{ji} =0
$$
因此$\beta_j=-\alpha_{l+1} \langle \varphi_j | u_{l+1} \rangle$，代回$| \varphi_{l+1} \rangle=\alpha_{l+1} | u_{l+1} \rangle + \beta | \varphi_l \rangle$得$| \varphi_{l+1} \rangle=\alpha_{l+1}(| u_{l+1} \rangle -\sum\limits_{i=1}^{l} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | u_{l+1} \rangle)$，又由归一化条件知$\langle \varphi_{l+1} | \varphi_{l+1} \rangle=1$，因此有：
$$
\begin{split} \langle \varphi_{l+1} | \varphi_{l+1} \rangle &= \alpha_{l+1}^*(\langle u_{l+1} | -\sum\limits_{i=1}^{l} \langle u_{l+1} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i |) \cdot \alpha_{l+1}(| u_{l+1} \rangle -\sum\limits_{i=1}^{l} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | u_{l+1} \rangle) \\ &= |\alpha_{l+1}|^2 (\langle u_{l+1} | u_{l+1} \rangle - 2 \sum\limits_{i=1}^{l} \langle u_{l+1} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | u_{l+1} \rangle + \sum\limits_{i=1}^{l} \sum\limits_{j=1}^{l} \langle u_{l+1} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | \varphi_j \rangle \langle \varphi_j | u_{l+1} \rangle) \\ &= |\alpha_{l+1}|^2 (\langle u_{l+1} | u_{l+1} \rangle - 2 \sum\limits_{i=1}^{l} \langle u_{l+1} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | u_{l+1} \rangle + \sum\limits_{i=1}^{l} \langle u_{l+1} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | u_{l+1} \rangle) \quad （根据克罗内克符号的性质）\\ &= |\alpha_{l+1}|^2 (\langle u_{l+1} | u_{l+1} \rangle - \sum\limits_{i=1}^{l} \langle u_{l+1} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | u_{l+1} \rangle)=1 \end{split}
$$
从而$|\alpha_{l+1}|=[\langle u_{l+1} | u_{l+1} \rangle - \sum\limits_{i=1}^{l} \langle u_{l+1} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | u_{l+1} \rangle]^{-\frac{1}{2}}$，当$\alpha_{l+1}$取实数时，有$\alpha_{l+1}=[\langle u_{l+1} | u_{l+1} \rangle - \sum\limits_{i=1}^{l} \langle u_{l+1} | \varphi_i \rangle \langle \varphi_i | u_{l+1} \rangle]^{-\frac{1}{2}}$。综上，由数学归纳法，得原式成立，证毕