### 课堂练习 ###
#### 练习1：证明无限深方势阱中，波函数满足正交关系$\int^{a}_{0} \psi^{*}_m(x) \psi_n(x) dx=\delta_{mn}$，其中$\psi_n(x)=\sqrt{\frac{2}{a}} \sin(\frac{n \pi}{a} x)$ ####
**证明**：当$m=n$时，有：
$$
\int^{a}_{0} \psi^{*}_m(x) \psi_n(x) dx=\int^{a}_{0} \frac{2}{a} \sin^2(\frac{n \pi}{a} x) dx=\int^{a}_{0} \frac{2}{a} \frac{1-\cos(\frac{2n \pi}{a} x)}{2} dx=[\frac{x}{a}-\frac{\sin(\frac{2n \pi}{a} x)}{2n \pi}]^{a}_{0}=1
$$
当$m \neq n$时，有：
$$
\int^{a}_{0} \psi^{*}_m(x) \psi_n(x) dx=\int^{a}_{0} \frac{2}{a} \sin(\frac{m \pi}{a} x) \sin(\frac{n \pi}{a} x) dx=\int^{a}_{0} \frac{2}{a} \frac{\cos[\frac{(m-n) \pi}{a} x]-\cos[\frac{(m+n) \pi}{a} x]}{2} dx=[\frac{\sin[\frac{(m-n) \pi}{a} x]}{(m-n) \pi}-\frac{\sin[\frac{(m+n) \pi}{a} x]}{(m+n) \pi}]^{a}_{0}=0
$$
综上可知$\int^{a}_{0} \psi^{*}_m(x) \psi_n(x) dx=\delta_{mn}$
#### 练习2：将箱中粒子的势函数定义为$V(x)=\begin{cases} 0 \quad (|x|<\frac{a}{2}) \\ +\infty \quad (|x| \geq \frac{a}{2}) \end{cases}$，写出相应的本征能量和本征波函数
**解**：由于势能函数$V(x)$为偶函数，因此波函数必满足一定的宇称（即波函数要么为奇函数，要么为偶函数）。又当$|x|<\frac{a}{2}$时，将势能函数代入定态薛定谔方程，得$-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2 \psi}{dx^2}=E \psi$，或$\frac{d^2 \psi}{dx^2}=-\frac{2mE}{\hbar^2} \psi$。记$k=\sqrt{\frac{2mE}{\hbar^2}}$，则波函数的解为$\psi(x)=A \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx}+B \mathrm{e}^{-\mathrm{i} kx} \; (|x|<\frac{a}{2})$；当$|x| \geq \frac{a}{2}$时，因$V(x)=+\infty$，故波函数为$\psi(x)=0 \; (|x| \geq \frac{a}{2})$。结合波函数的连续性，得$\begin{cases} \psi(\frac{a}{2})=A \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} ka}{2}}+B \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} ka}{2}}=0 \\ \psi(-\frac{a}{2})=A \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} ka}{2}}+B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} ka}{2}}=0 \end{cases}$。
接下来，我们联立这两个等式，得$\mathrm{e}^{\mathrm{i} ka}=\mathrm{e}^{-\mathrm{i} ka}$，即$\mathrm{e}^{2 \mathrm{i} ka}=1$，从而有$2ka=2 n \pi \; (n \in \Z^{+})$，即$k=\frac{n \pi}{a} \; (n \in \Z^{+})$，相应的，本征能量为$E_n=\frac{n^2 \pi^2 \hbar^2}{2m a^2}$。
将$k$与$n$的关系式代回边界条件，得$\begin{cases} \psi(\frac{a}{2})=A \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} n \pi}{2}}+B \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} n \pi}{2}}=0 \\ \psi(-\frac{a}{2})=A \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} n \pi}{2}}+B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} n \pi}{2}}=0 \end{cases}$。当$n=2p \; (p \in \Z^{+})$时，可得$A+B=0$，即$A=-B$，此时
$$
\psi(x)=A (\mathrm{e}^{\mathrm{i} kx}-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} kx})=2\mathrm{i} A \sin(kx)=A^{'} \sin(kx)=A^{'} \sin(\frac{n \pi x}{a})=A^{'} \sin(\frac{2p \pi x}{a}) \; (|x|<\frac{a}{2})
$$
接下来归一化得
$$
\int^{\frac{a}{2}}_{-\frac{a}{2}} |\psi(x)|^2 dx=\int^{\frac{a}{2}}_{-\frac{a}{2}} |{A^{'}}|^2 \sin^2(kx) dx=[\frac{|{A^{'}}|^2 x}{2}-\frac{|{A^{'}}|^2 \sin(2kx)}{4k}]^{\frac{a}{2}}_{-\frac{a}{2}}=\frac{|{A^{'}}|^2 a}{2}=1
$$
即$|{A^{'}}|=\sqrt{\frac{2}{a}}$，故当$A^{'}$取正实数时，有$\psi_n (x)=\sqrt{\frac{2}{a}} \sin(\frac{n \pi x}{a}) \; (|x|<\frac{a}{2},n \; \mathrm{is} \; \mathrm{even})$，或写作$\psi_p (x)=\sqrt{\frac{2}{a}} \sin(\frac{2p \pi x}{a}) \; (|x|<\frac{a}{2},p \in \Z^{+})$，此时本征能量可改写为$E_p=\frac{2p^2 \pi^2 \hbar^2}{m a^2} \; (p \in \Z^{+})$。
当$n=2p-1 \; (p \in \Z^{+})$时，可得$A-B=0$，即$A=B$，此时
$$
\psi(x)=B (\mathrm{e}^{\mathrm{i} kx}+\mathrm{e}^{-\mathrm{i} kx})=2B \cos(kx)=B^{'} \cos(kx)=B^{'} \cos(\frac{n \pi x}{a})=B^{'} \cos[\frac{(2p-1) \pi x}{a}] \; (|x|<\frac{a}{2})
$$
接下来归一化得
$$
\int^{\frac{a}{2}}_{-\frac{a}{2}} |\psi(x)|^2 dx=\int^{\frac{a}{2}}_{-\frac{a}{2}} |{B^{'}}|^2 \cos^2(kx) dx=[\frac{|{B^{'}}|^2 x}{2}+\frac{|{B^{'}}|^2 \sin(2kx)}{4k}]^{\frac{a}{2}}_{-\frac{a}{2}}=\frac{|{B^{'}}|^2 a}{2}=1
$$
即$|{B^{'}}|=\sqrt{\frac{2}{a}}$，故当$B^{'}$取正实数时，有$\psi_n (x)=\sqrt{\frac{2}{a}} \cos(\frac{n \pi x}{a}) \; (|x|<\frac{a}{2},n \; \mathrm{is} \; \mathrm{odd})$，或写作$\psi_p (x)=\sqrt{\frac{2}{a}} \cos[\frac{(2p-1) \pi x}{a}] \; (|x|<\frac{a}{2},p \in \Z^{+})$，此时本征能量可改写为$E_p=\frac{(2p-1)^2 \pi^2 \hbar^2}{2m a^2} \; (p \in \Z^{+})$。
综上，本征波函数为$\psi(x)=\sqrt{\frac{2}{a}} \cdot \begin{cases} \cos(\frac{n \pi x}{a}) \; \mathrm{when} \; n \; \mathrm{is} \; \mathrm{odd} \\ \sin(\frac{n \pi x}{a}) \; \mathrm{when} \; n \; \mathrm{is} \; \mathrm{even} \end{cases} \; (|x|<\frac{a}{2},n \in \Z^{+})$，相应的本征能量为$E_n=\frac{n^2 \pi^2 \hbar^2}{2m a^2} \; (n \in \Z^{+})$。

#### 练习3：求湮灭（湮没）算符$\hat{a}$和创造（产生）算符$\hat{a}^{\dagger}$的对易关系$[\hat{a},\hat{a}^{\dagger}]$ ####
**解**：我们知道$\hat{a}=\sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}}(\hat{x}+\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega})$，$\hat{a}^{\dagger}=\sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}}(\hat{x}-\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega})$，因此：
$$
\begin{split} [\hat{a},\hat{a}^{\dagger}] &= \hat{a} \hat{a}^{\dagger}-\hat{a}^{\dagger} \hat{a}=\sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}}(\hat{x}+\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega}) \cdot \sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}}(\hat{x}-\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega})-\sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}}(\hat{x}-\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega}) \cdot \sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}}(\hat{x}+\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega}) \\ &= \frac{m \omega}{2 \hbar}[(\hat{x}+\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega})(\hat{x}-\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega})-(\hat{x}-\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega})(\hat{x}+\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega})]=\frac{m \omega}{2 \hbar}[(\hat{x}^2+\frac{\mathrm{i} \hat{p} \hat{x}}{m \omega}-\frac{\mathrm{i} \hat{x} \hat{p}}{m \omega}+\frac{\hat{p}^2}{m^2 \omega^2})-(\hat{x}^2-\frac{\mathrm{i} \hat{p} \hat{x}}{m \omega}+\frac{\mathrm{i} \hat{x} \hat{p}}{m \omega}+\frac{\hat{p}^2}{m^2 \omega^2})] \\ &= \frac{m \omega}{2 \hbar} (-\frac{2 \mathrm{i}}{m \omega}) (\hat{x} \hat{p}-\hat{p} \hat{x})=\frac{m \omega}{2 \hbar} (-\frac{2 \mathrm{i}}{m \omega}) \mathrm{i} \hbar=1 \end{split}
$$
#### 练习4：证明如下等式：$\hat{a}^{\dagger} | n \rangle=\sqrt{n+1} | n+1 \rangle$ ####
**证明**：我们知道占据数算符定义为$\hat{N}=\hat{a}^{\dagger} \hat{a}$，它满足$\hat{N} | n \rangle=n | n \rangle$。又根据湮没算符和产生算符满足$[\hat{a},\hat{a}^{\dagger}]=\hat{a} \hat{a}^{\dagger}-\hat{a}^{\dagger} \hat{a}=1$，因此$\hat{N}^{\dagger}=\hat{a} \hat{a}^{\dagger}=\hat{N}+1$。另一方面，由于
$$
\begin{split} \hat{N} \hat{a}^{\dagger} | n \rangle &= ([\hat{N},\hat{a}^{\dagger}]+\hat{a}^{\dagger} \hat{N})| n \rangle=[\hat{N},\hat{a}^{\dagger}] | n \rangle+\hat{a}^{\dagger} \hat{N} | n \rangle=[\hat{a}^{\dagger} \hat{a},\hat{a}^{\dagger}] | n \rangle+\hat{a}^{\dagger} \hat{N} | n \rangle=(\hat{a}^{\dagger} [\hat{a},\hat{a}^{\dagger}]+[\hat{a}^{\dagger},\hat{a}^{\dagger}]\hat{a}) | n \rangle+\hat{a}^{\dagger} \hat{N} | n \rangle \\ &= (\hat{a}^{\dagger} \cdot 1+0 \cdot \hat{a})| n \rangle+\hat{a}^{\dagger} \hat{N} | n \rangle=\hat{a}^{\dagger} | n \rangle+n \hat{a}^{\dagger} | n \rangle=(n+1) \hat{a} | n \rangle \end{split}
$$
故$\begin{cases} \hat{a}^{\dagger} | n \rangle=c_{\uparrow} | n+1 \rangle \\ \langle n | \hat{a}=\langle n+1 | c_{\uparrow}^{*} \end{cases}$，从而$(\langle n | \hat{a})(\hat{a}^{\dagger} | n \rangle)=(\langle n+1 | c_{\uparrow}^{*})(c_{\uparrow} | n+1 \rangle)=|c_{\uparrow}|^2$，结合$(\langle n | \hat{a})(\hat{a}^{\dagger} | n \rangle)=\langle n | \hat{a} \hat{a}^{\dagger} | n \rangle=\langle n | (\hat{N}+1) | n \rangle=n+1$，得$| c_{\uparrow} |^2=n+1$，即$| c_{\uparrow} |=\sqrt{n+1}$，当$c_{\uparrow}$为正实数时，即有$\hat{a}^{\dagger} | n \rangle=\sqrt{n+1} | n+1 \rangle$，证毕
#### 练习5：计算矩阵元$\langle n | \hat{x}^2 | n \rangle$ ####
**解**：易知$\hat{x}=\sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\hat{a}+\hat{a}^{\dagger})$，而$\hat{a} | n \rangle=\sqrt{n} | n-1 \rangle$，$\hat{a}^{\dagger} | n \rangle=\sqrt{n+1} | n+1 \rangle$，因此
$$
\hat{x} | n \rangle=\sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\hat{a}+\hat{a}^{\dagger}) | n \rangle=\sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\sqrt{n} | n-1 \rangle+\sqrt{n+1} | n+1 \rangle)
$$
$$
\begin{split} \hat{x}^2 | n \rangle &= \hat{x}(\hat{x} | n \rangle)=\sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\hat{a}+\hat{a}^{\dagger}) \cdot \sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\sqrt{n} | n-1 \rangle+\sqrt{n+1} | n+1 \rangle) \\ &= \frac{\hbar}{2 m \omega} [(\hat{a}+\hat{a}^{\dagger})(\sqrt{n} | n-1 \rangle)+(\hat{a}+\hat{a}^{\dagger})(\sqrt{n+1} | n+1 \rangle)] \\ &= \frac{\hbar}{2 m \omega}[\sqrt{n}(\sqrt{n-1} | n-2 \rangle+\sqrt{n} | n \rangle)+\sqrt{n+1}(\sqrt{n+1} | n \rangle+\sqrt{n+2} | n+2 \rangle)] \\ &= \frac{\hbar}{2 m \omega}[\sqrt{n(n-1)} | n-2 \rangle+(2n+1) | n \rangle+\sqrt{(n+1)(n+2)} | n+2 \rangle] \end{split}
$$
从而左乘$\langle n |$，得
$$
\begin{split} \langle n | \hat{x}^2 | n \rangle &= \langle n | \cdot \frac{\hbar}{2 m \omega}[\sqrt{n(n-1)} | n-2 \rangle+(2n+1) | n \rangle+\sqrt{(n+1)(n+2)} | n+2 \rangle] \\ &= \frac{\hbar}{2 m \omega}[\sqrt{n(n-1)} \delta_{n,n-2}+(2n+1) \delta_{n,n}+\sqrt{(n+1)(n+2)} \delta_{n,n+2}]=\frac{(2n+1) \hbar}{2 m \omega} \end{split}
$$
**另解**：矩阵元$\langle n | \hat{x}^2 | n \rangle$可看作$\langle n | \hat{x} \hat{I} \hat{x} | n \rangle$，将单位算符改写，可得：
$$
\begin{split} \langle n | \hat{x}^2 | n \rangle &= \sum\limits_{i=0}^{\infty} \langle n | \hat{x} | i \rangle \langle i | \hat{x} | n \rangle=\sum\limits_{i=0}^{\infty} \sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}}(\sqrt{i} \delta_{n,i-1}+\sqrt{i+1} \delta_{n,i+1}) \cdot \sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}}(\sqrt{n} \delta_{i,n-1}+\sqrt{n+1} \delta_{i,n+1}) \\ &= \frac{\hbar}{2 m \omega} (\sqrt{n-1+1} \cdot \sqrt{n}+\sqrt{n+1} \cdot \sqrt{n+1})=\frac{(2n+1) \hbar}{2 m \omega} \end{split}
$$
#### 练习6：推导谐振子模型中$\langle n | \hat{T} | n \rangle$和$\langle n | \hat{V} | n \rangle$的表达式，并验证该体系满足不含时的维里定理 ####
**解**：首先，根据练习5的结论可得$\langle n | \hat{V} | n \rangle=\langle n | \frac{1}{2} m \omega^2 \hat{x}^2 | n \rangle=\frac{1}{2} m \omega^2 \langle n | \hat{x}^2 | n \rangle=\frac{1}{2} m \omega^2 \cdot \frac{(2n+1) \hbar}{2 m \omega}=\frac{(2n+1) \hbar \omega}{4}$。
另一方面，由于$\hat{p}=\mathrm{i} \sqrt{\frac{m \hbar \omega}{2}} (-\hat{a}+\hat{a}^{\dagger})$，因此$\hat{p}^2=-\frac{m \hbar \omega}{2} (-\hat{a}+\hat{a}^{\dagger})^2=-\frac{m \hbar \omega}{2} (\hat{a}^2+(\hat{a}^{\dagger})^2-\{ \hat{a},\hat{a}^{\dagger} \})$，从而
$$
\begin{split} \langle n | \hat{p}^2 | n \rangle &= \langle n | -\frac{m \hbar \omega}{2} (\hat{a}^2+(\hat{a}^{\dagger})^2-\{ \hat{a},\hat{a}^{\dagger} \}) | n \rangle=-\frac{m \hbar \omega}{2} (\langle n | \hat{a}^2 | n \rangle+\langle n | (\hat{a}^\dagger)^2 | n \rangle-\langle n | \{ \hat{a},\hat{a}^{\dagger} \} | n \rangle) \\ &= -\frac{m \hbar \omega}{2} (\langle n | \cdot \sqrt{n(n-1)} | n-2 \rangle+\langle n | \cdot \sqrt{(n+1)(n+2)} | n+2 \rangle-\langle n | \cdot (2\hat{N}+1) | n \rangle)=\frac{(2n+1)m \hbar \omega}{2} \end{split}
$$
故有$\langle n | \hat{T} | n \rangle=\langle n | \frac{\hat{p}^2}{2m} | n \rangle=\frac{1}{2m} \langle n | \hat{p}^2 | n \rangle=\frac{(2n+1) \hbar \omega}{4}$，
维里定律的表述为：对势能服从$r^n$的体系，其平均势能$\langle V \rangle$与平均动能$\langle T \rangle$的关系为$\langle T \rangle=\frac{n \langle V \rangle}{2}$。在谐振子体系中，$n=2$，因此我们有$\frac{2 \cdot \langle n | \hat{V} | n \rangle}{2}=\frac{(2n+1) \hbar \omega}{4}=\langle n | \hat{T} | n \rangle$，谐振子模型恰好满足维里定律。
#### 练习7：推导势垒台阶模型中，当$E>0$时透射流通量的表达式 ####
**解**：粒子流通量的表达式为$\boldsymbol{j}=\frac{\mathrm{i} \hbar}{2m} (\psi \nabla \psi^{*}-\psi^{*} \nabla \psi)$，而势垒台阶模型的散射解为
$$
\psi(x)=\begin{cases} \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x}+\frac{k_1-k_2}{k_1+k_2} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 x} \; (x<0) \\ \frac{2 k_1}{k_1+k_2} \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_2 x} \; (x>0) \end{cases}
$$
其中$k_1 \equiv \sqrt{\frac{2m(E+V_0)}{\hbar^2}}$，$k_2 \equiv \sqrt{\frac{2mE}{\hbar^2}}$。因此透射流通量由$x>0$时$\mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 x}$的部分提供，相应的表达式为
$$
\boldsymbol{j}_{\mathrm{in}}=\frac{\mathrm{i} \hbar}{2m} [\mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x} \cdot (-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 x} \cdot \mathrm{i} k_1)-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 x} \cdot (\mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x} \cdot \mathrm{i} k_1)]=\frac{\hbar k_1}{m}
$$
$$
\boldsymbol{j}_{\mathrm{out}}=\frac{\mathrm{i} \hbar}{2m} [\frac{2k_1}{k_1+k_2} \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_2 x} \cdot (-\frac{2k_1}{k_1+k_2} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_2 x} \cdot \mathrm{i} k_2)-\frac{2k_1}{k_1+k_2} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_2 x} \cdot (\frac{2k_1}{k_1+k_2} \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_2 x} \cdot \mathrm{i} k_2)]=\frac{4 \hbar k_1^2 k_2}{(k_1+k_2)^2 m}
$$
$$
T=\frac{\boldsymbol{j}_{\mathrm{out}}}{\boldsymbol{j}_{\mathrm{in}}}=\frac{\frac{4 \hbar k_1^2 k_2}{(k_1+k_2)^2 m}}{\frac{\hbar k_1}{m}}=\frac{4k_1 k_2}{(k_1+k_2)^2}
$$
#### 练习8：（1）具体推导矩形势垒钻穿模型中，当$0<E<V_0$时$S$的表达式；（2）证明：从该表达式出发，在保持$a V_0 \equiv \gamma$的条件下，求$a \rightarrow 0$的极限，可得到$\delta$势垒的透射系数$|S|^2=\frac{1}{1+\frac{m \gamma^2}{2E \hbar^2}}$ ####
**解**：（1）矩形势垒钻穿模型满足$V=\begin{cases} 0 \; (|x| \geq \frac{a}{2}) \\ V_0 \; (|x| < \frac{a}{2}) \end{cases}$，代入薛定谔方程，得$\begin{cases} -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2 \psi}{d^2 x}=E \psi \; (|x| \geq \frac{a}{2}) \\ -\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2 \psi}{d^2 x}+V_0 \psi=E \psi \; (|x| < \frac{a}{2}) \end{cases}$，变形即可得$\begin{cases} \frac{d^2 \psi}{d^2 x}+\frac{2mE}{\hbar^2} \psi=0 \; (|x| \geq \frac{a}{2}) \\ \frac{d^2 \psi}{d^2 x}+\frac{2m(V_0-E)}{\hbar^2} \psi=0 \; (|x| < \frac{a}{2}) \end{cases}$，为讨论问题方便，设$k_1^2=\frac{2mE}{\hbar^2}$，$k_2^2=\frac{2m(V_0-E)}{\hbar^2}$，并假设平面波$\mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x}$从负无穷处向正方向传播，那么对应的解为$\psi(x)=\begin{cases} \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x}+B \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 x} \; (x \leq -\frac{a}{2}) \\ C \mathrm{e}^{k_2 x}+D \mathrm{e}^{-k_2 x} \; (|x| < \frac{a}{2}) \\ S \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x} \; (x \geq \frac{a}{2}) \end{cases}$，其导函数为$\psi^{'}(x)=\begin{cases} \mathrm{i} k_1(\mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x}-B \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 x}) \; (x \leq -\frac{a}{2}) \\ k_2(C \mathrm{e}^{k_2 x}-D \mathrm{e}^{-k_2 x}) \; (|x| < \frac{a}{2}) \\ \mathrm{i} k_1 S \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x} \; (x \geq \frac{a}{2}) \end{cases}$
接下来，考虑到边界连续条件及波函数光滑条件，体系应满足$\begin{cases} \psi_{x \rightarrow (-\frac{a}{2})^{-}}=\psi_{x \rightarrow (-\frac{a}{2})^{+}} \\ \psi^{_{'}}_{x \rightarrow (-\frac{a}{2})^{-}}=\psi^{_{'}}_{x \rightarrow (-\frac{a}{2})^{+}} \\ \psi_{x \rightarrow (\frac{a}{2})^{-}}=\psi_{x \rightarrow (\frac{a}{2})^{+}} \\ \psi^{_{'}}_{x \rightarrow (\frac{a}{2})^{-}}=\psi^{_{'}}_{x \rightarrow (\frac{a}{2})^{+}} \end{cases}$，代入可得$\begin{cases} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}=C \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}}+D \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}} \\ \mathrm{i} k_1(\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}-B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}})=k_2(C \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}}-D \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}) \\ C \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}+D \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}}=S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \\ k_2(C \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}-D \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}})=\mathrm{i} k_1 S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \end{cases}$，经化简为
$$
\begin{cases} C \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}}+D \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}=\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \quad ① \\ C \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}}-D \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}=\frac{\mathrm{i} k_1}{k_2}(\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}-B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}) \quad ② \\ C \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}+D \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}}=S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \quad ③ \\ C \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}-D \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}}=\frac{\mathrm{i} k_1}{k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \quad ④ \end{cases}
$$

$\frac{①+②}{2} \cdot \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}$，得$C=\frac{1}{2} \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}(\frac{\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+\frac{-\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}})$；$\frac{③+④}{2} \cdot \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}}$，得$C=\frac{1}{2} \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}} \cdot \frac{\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}=\frac{\mathrm{i}k_1+k_2}{2 k_2} S \mathrm{e}^{\frac{(\mathrm{i} k_1-k_2) a}{2}}$，代入可得
$$
\begin{split} &\quad \frac{1}{2} \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}(\frac{\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+\frac{-\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}})=\frac{\mathrm{i}k_1+k_2}{2 k_2} S \mathrm{e}^{\frac{(\mathrm{i} k_1-k_2) a}{2}} \\ &\Rightarrow \frac{-\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}=\frac{\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} S \mathrm{e}^{\frac{(\mathrm{i} k_1-2k_2) a}{2}}-\frac{\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \quad ⑤ \end{split}
$$
$\frac{①-②}{2} \cdot \mathrm{e}^{-\frac{k_2 a}{2}}$，得$D=\frac{1}{2} \mathrm{e}^{\frac{-k_2 a}{2}} (\frac{-\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+\frac{\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}})$，$\frac{③-④}{2} \cdot \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}}$，得$D=\frac{1}{2} \mathrm{e}^{\frac{k_2 a}{2}} \cdot \frac{-\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}=\frac{-\mathrm{i}k_1+k_2}{2 k_2} S \mathrm{e}^{\frac{(\mathrm{i} k_1+k_2) a}{2}}$，代入可得
$$
\begin{split} &\quad \frac{1}{2} \mathrm{e}^{\frac{-k_2 a}{2}} (\frac{-\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+\frac{\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}})=\frac{-\mathrm{i}k_1+k_2}{2 k_2} S \mathrm{e}^{\frac{(\mathrm{i} k_1+k_2) a}{2}} \\ &\Rightarrow \frac{\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}=\frac{-\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} S \mathrm{e}^{\frac{(\mathrm{i} k_1+2k_2) a}{2}}-\frac{-\mathrm{i}k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \quad ⑥ \end{split}
$$
故联立⑤与⑥得
$$
(-\mathrm{i}k_1+k_2)[(-\mathrm{i}k_1+k_2) S \mathrm{e}^{\frac{(\mathrm{i} k_1+2k_2) a}{2}}-(-\mathrm{i}k_1+k_2) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}]=(\mathrm{i}k_1+k_2)[(\mathrm{i}k_1+k_2) S \mathrm{e}^{\frac{(\mathrm{i} k_1-2k_2) a}{2}}-(\mathrm{i}k_1+k_2) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}]
$$
经化简得$S=\frac{4 \mathrm{i} k_1 k_2 \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 a}}{(\mathrm{i} k_1+k_2)^2 \mathrm{e}^{-k_2 a}-(-\mathrm{i} k_1+k_2)^2\mathrm{e}^{k_2 a}}$，与题中原式一致。
（2）由（1）知$k_2=\pm \sqrt{\frac{2m(V_0-E)}{\hbar^2}}=\pm \sqrt{\frac{2m(\frac{\gamma}{a}-E)}{\hbar^2}}$，且$k_2^2-k_1^2=\frac{2m(\frac{\gamma}{a}-2E)}{\hbar^2}$，因此$\frac{dk_2}{da}=\pm \frac{-\frac{2 m \gamma}{a^2 \hbar^2}}{2 \sqrt{\frac{2m(\frac{\gamma}{a}-E)}{\hbar^2}}}=\mp \frac{m \gamma}{a^2 \hbar^2 k_2}$，$\frac{d(k_2^2-k_1^2)}{da}=\frac{d(k_2^2)}{da}=-\frac{2 m \gamma}{a^2 \hbar^2}$。
取$k_2$为正值，即$k_2=\sqrt{\frac{2m(\frac{\gamma}{a}-E)}{\hbar^2}} \rightarrow +\infty$，$\frac{dk_2}{da}=-\frac{m \gamma}{a^2 \hbar^2 k_2}$，此时有$k_2 a=\sqrt{\frac{2m(\gamma a-E a^2)}{\hbar^2}} \rightarrow 0$，$\frac{d(k_2 a)}{da}=-\frac{m \gamma}{a \hbar^2 k_2}+k_2$。
接下来，我们稍作变形，得到
$$
\lim\limits_{a \rightarrow 0} S=\lim\limits_{a \rightarrow 0} \frac{4 \mathrm{i} k_1 \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 a}}{(k_2-\frac{k_1^2}{k_2}) (\mathrm{e}^{-k_2 a}-\mathrm{e}^{k_2 a})+2 \mathrm{i} k_1 (\mathrm{e}^{-k_2 a}+\mathrm{e}^{k_2 a})}
$$
而$\lim\limits_{a \rightarrow 0} 4 \mathrm{i} k_1 \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 a}=4 \mathrm{i} k_1$，$\lim\limits_{a \rightarrow 0} 2 \mathrm{i} k_1 (\mathrm{e}^{-k_2 a}+\mathrm{e}^{k_2 a})=2 \mathrm{i} k_1 \cdot 2=4 \mathrm{i} k_1$，因此只需要讨论分母另一项是否收敛即可，而根据洛必达法则，有：
$$
\begin{split} \lim\limits_{a \rightarrow 0} (k_2-\frac{k_1^2}{k_2}) (\mathrm{e}^{-k_2 a}-\mathrm{e}^{k_2 a}) &= \lim\limits_{a \rightarrow 0} \frac{\mathrm{e}^{-k_2 a}-\mathrm{e}^{k_2 a}}{\frac{k_2}{k_2^2-k_1^2}}=\lim\limits_{a \rightarrow 0} \frac{(\mathrm{e}^{-k_2 a}-\mathrm{e}^{k_2 a})^{'}}{(\frac{k_2}{k_2^2-k_1^2})^{'}}=\lim\limits_{a \rightarrow 0} \frac{(\mathrm{e}^{-k_2 a}+\mathrm{e}^{k_2 a})(\frac{m \gamma}{a \hbar^2 k_2}-k_2)}{\frac{-\frac{m \gamma}{a^2 \hbar^2 k_2} (k_2^2-k_1^2)-k_2(-\frac{2 m \gamma}{a^2 \hbar^2})}{(k_2^2-k_1^2)^2}} \\ &= \lim\limits_{a \rightarrow 0} \frac{(\mathrm{e}^{-k_2 a}+\mathrm{e}^{k_2 a})(\frac{m \gamma}{a \hbar^2 k_2}-k_2) (k_2^2-k_1^2)^2}{\frac{m \gamma}{a^2 \hbar^2 k_2} \frac{2m \gamma}{a \hbar^2}}=\lim\limits_{a \rightarrow 0} \frac{(\mathrm{e}^{-k_2 a}+\mathrm{e}^{k_2 a})(1-\frac{a \hbar^2 k_2^2}{m \gamma}) [\frac{2m(\frac{\gamma}{a}-2E)}{\hbar^2}]^2}{\frac{2 m \gamma}{a^2 \hbar^2}} \\ &= \lim\limits_{a \rightarrow 0} \frac{(\mathrm{e}^{-k_2 a}+\mathrm{e}^{k_2 a})[1-\frac{\hbar^2}{m \gamma} \frac{2m(\gamma-Ea)}{\hbar^2}] [\frac{2m(\gamma-2Ea)}{\hbar}]^2}{2 m \gamma}=\frac{2 \cdot (1-\frac{\hbar^2}{m \gamma} \frac{2m \gamma}{\hbar^2}) \cdot (\frac{2m \gamma}{\hbar})^2}{2m \gamma}=-\frac{4m \gamma}{\hbar^2} \end{split}
$$
因此$a \rightarrow 0$时，有$\lim\limits_{a \rightarrow 0} S=\frac{4 \mathrm{i} k_1}{-\frac{4m \gamma}{\hbar^2}+4 \mathrm{i} k_1}=\frac{\mathrm{i} k_1 \hbar^2}{\mathrm{i} k_1 \hbar^2-m \gamma}$，从而相应的透射系数为：
$$
|S|^2=\frac{\mathrm{i} k_1 \hbar^2}{\mathrm{i} k_1 \hbar^2-m \gamma} \cdot \frac{-\mathrm{i} k_1 \hbar^2}{-\mathrm{i} k_1 \hbar^2-m \gamma}=\frac{k_1^2 \hbar^4}{m^2 \gamma^2+k_1^2 \hbar^4}=\frac{1}{1+\frac{m^2 \gamma^2}{k_1^2 \hbar^4}}=\frac{1}{1+\frac{m^2 \gamma^2}{\frac{2mE}{\hbar^2} \cdot \hbar^4}}=\frac{1}{1+\frac{m \gamma^2}{2E \hbar^2}}
$$