### 课堂练习 ###
#### 练习1：为什么采用玻恩-冯·卡门边界条件后，波矢必须表示成如下形式？ ####
$$
k=l \frac{2 \pi}{L}=\frac{l}{N} \frac{2 \pi}{a} \quad (l=0,\pm 1,\pm 2,\pm 3,\dots)
$$
**解**：玻恩-冯·卡门边界条件表明，$\phi_k(x+Na)=\phi_k(x)$，又平面波可表示为$\phi_k(x)=L^{-\frac{1}{2}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx}$，其中$L=Na$，代入得
$$
L^{-\frac{1}{2}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} k(x+Na)}=L^{-\frac{1}{2}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx} \Rightarrow \mathrm{e}^{\mathrm{i} kNa}=1 \Rightarrow kNa=2 \pi l \quad (l=0,\pm 1,\pm 2,\pm 3,\dots)
$$
由此可得$k=\frac{l}{N} \frac{2 \pi}{a} (l=0,\pm 1,\pm 2,\pm 3,\dots)$
#### 练习2：对于矩阵元$V_{k k^{'}} \equiv \langle \phi_k | \hat{V} | \phi_{k^{'}} \rangle=L^{-1} \int_0^{L} V(x) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})x} dx$，求证只有当$k-k^{'}=\frac{2 \pi}{a} l$，其中$l$为任意整数时，矩阵元才不为零，并等于周期势函数$V(x)$对应于$q=\frac{2 \pi}{a} l$的傅里叶积分 ####
**证明**：注意到$V(x+na)=V(x)$，其中$n \in \Z$，利用傅里叶级数，我们有（设$V_l \equiv a^{-1} \int^{a}_{0} V(x) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \frac{2 \pi l}{a} x} dx$）
$$
V_{k k^{'}}=L^{-1} \int_0^{L} V(x) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})x} dx=L^{-1} \int_0^{L} \Big[ \sum\limits_{l=-\infty}^{+\infty} V_l \mathrm{e}^{\mathrm{i} \frac{2 \pi x}{a} l} \Big] \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})x} dx=L^{-1} \int_0^{L} \Big[ \sum\limits_{l=-\infty}^{+\infty} V_l \mathrm{e}^{\mathrm{i} x (\frac{2 \pi}{a} l-k+k^{'})} \Big] dx
$$
这样展开似乎找不出思路，我们改用如下方法：
$$
\begin{split} V_{k k^{'}} &= L^{-1} \int_0^{L} V(x) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})x} dx=L^{-1} \sum\limits_{n=0}^{N-1} \int_{na}^{(n+1)a} V(x) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})x} dx \\ &= L^{-1} \sum\limits_{n=0}^{N-1} \int_{0}^{a} V(x^{_{'}}+na) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})(x^{_{'}}+na)} d(x^{_{'}}+na) \\ &= L^{-1} \sum\limits_{n=0}^{N-1} \int_{0}^{a} V(x^{_{'}}) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})x^{_{'}}} \cdot \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})na} dx^{_{'}} \\ &= L^{-1} \int_{0}^{a} V(x^{_{'}}) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})x^{_{'}}} dx^{_{'}} \cdot \sum\limits_{n=0}^{N-1} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})na} \end{split}
$$
若$\mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})a}=\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \frac{2 \pi (l-l^{'})}{L} a} \neq 1$，则$\sum\limits_{n=0}^{N-1} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})na}=\frac{1-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})(N-1)a}}{1-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})a}}=\frac{1-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \frac{2 \pi (l-l^{'})}{L} (N-1)a}}{1-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \frac{2 \pi (l-l^{'})}{L} a}}=0$，故为使级数不为零，必须使$\mathrm{e}^{-\mathrm{i} (k-k^{'})a}=1$，从而有$(k-k^{'})a=2 \pi l \; (l \in \Z)$，即$k-k^{'}=\frac{2 \pi}{a} l$，从而
$$
V_{k k^{'}}=L^{-1} \int_0^{a} V(x) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \frac{2 \pi l}{a} x} \cdot N dx=a^{-1} \int_0^{a} V(x) \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \frac{2 \pi l}{a} x} dx \equiv V_l
$$
#### 练习3：写出波函数的一阶修正$\delta \psi_k^{(1)} (x)$，证明考虑了一阶修正后的波函数$\psi_k(x)=\phi_k(x)+\delta \psi_k^{(1)} (x)$满足 Bloch定理 ####
**解**：对于$k \neq k^{'}$，波函数的一阶修正$\delta \psi_k^{(1)} (x)=\sum\limits_{k^{'} \neq k} \frac{V_{k^{'} k}}{\varepsilon_k-\varepsilon_{k^{_{'}}}} \phi_k^{'}(x)$，由于矩阵元$V_{k k^{'}}$只有在$k-k^{'}=\frac{2 \pi}{a} l \; (l \in \Z)$时才不为0，因此
$$
\begin{split} \psi_k(x) &= \phi_k(x)+\delta \psi_k^{(1)} (x)=\phi_k(x)+\sum\limits_{k^{'} \neq k} \frac{V_{k^{'} k}}{\varepsilon_k-\varepsilon_{k^{_{'}}}} \phi_k^{'}(x) \\ &= L^{-\frac{1}{2}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx}+\sum\limits_{l \neq 0} \frac{V_l^{*}}{\frac{\hbar^2}{2m}[k^2-(k-\frac{2 \pi}{a} l)^2]} L^{-\frac{1}{2}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} (k-\frac{2 \pi}{a} l)x} \\ &= L^{-\frac{1}{2}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx} \{ 1+\frac{2m}{\hbar^2} \sum\limits_{l \neq 0} \frac{V_l^{*}}{[k^2-(k-\frac{2 \pi}{a} l)^2]} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \frac{2 \pi lx}{a}} \} \end{split}
$$
因此
$$
\begin{split} \psi_k(x+na) &= L^{-\frac{1}{2}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} k(x+na)} \{ 1+\frac{2m}{\hbar^2} \sum\limits_{l \neq 0} \frac{V_l^{*}}{[k^2-(k-\frac{2 \pi}{a} l)^2]} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \frac{2 \pi l(x+na)}{a}} \} \\ &= \mathrm{e}^{\mathrm{i} kna} \cdot L^{-\frac{1}{2}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx} \{ 1+\frac{2m}{\hbar^2} \sum\limits_{l \neq 0} \frac{V_l^{*}}{[k^2-(k-\frac{2 \pi}{a} l)^2]} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \frac{2 \pi lx}{a}} \mathrm{e}^{-2 \pi \mathrm{i} nl} \} \\ &= \mathrm{e}^{\mathrm{i} kna} \cdot L^{-\frac{1}{2}} \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx} \{ 1+\frac{2m}{\hbar^2} \sum\limits_{l \neq 0} \frac{V_l^{*}}{[k^2-(k-\frac{2 \pi}{a} l)^2]} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \frac{2 \pi lx}{a}} \}=\mathrm{e}^{\mathrm{i} kna} \psi_k(x) \end{split}
$$
从而$\psi_k(x)$满足Bloch原理，证毕
#### 练习4：试应用简并态微扰理论，证明 #####
$$
E_{\pm}=\frac{\varepsilon_k+\varepsilon_{k^{'}}}{2}+\sqrt{(\frac{\varepsilon_k-\varepsilon_{k^{'}}}{2})^2+|V_l|^2}
$$
#### 并推导当$\Delta \rightarrow 0$时，上式可简化为 ####
$$
E_{\pm} \approx \varepsilon_l(1+\Delta^2)+(|V_l|+\frac{2 \varepsilon_l^2 \Delta^2}{|V_l|}) 
$$
#### 其中$\varepsilon_l=\frac{\hbar^2}{2m}(\frac{l \pi}{a})^2$ ####
**证明**：定义$k \equiv l \frac{\pi}{a} (1+\Delta)$，$k^{'} \equiv k-l \frac{2 \pi}{a}=l \frac{\pi}{a} (-1+\Delta)$，则当$\Delta \ll 1$时为近简并态，必须采用简并态微扰理论。记哈密尔顿算符为$\hat{H}=\hat{H}_0+\hat{H}^{_{'}}$，其中$\hat{H}_0=\frac{\hat{p}^2}{2m}$，$\hat{H}^{_{'}}=\hat{V}$，则薛定谔方程可写作$(\hat{H}_0+\hat{H}^{_{'}}) \psi_k=E \psi_k$，写成矩阵形式即为
$$
\begin{pmatrix} \varepsilon_k&0 \\ 0&\varepsilon_{k^{_{'}}} \end{pmatrix}+\begin{pmatrix} 0&V_{k k^{'}} \\ V_{k^{'} k}&0 \end{pmatrix}=\begin{pmatrix} E&0 \\ 0&E \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{pmatrix} \varepsilon_k-E&V_{k k^{'}} \\ V_{k^{'} k}&\varepsilon_{k^{_{'}}}-E \end{pmatrix}=0
$$
对应的久期方程为
$$
\begin{split} \begin{vmatrix} \varepsilon_k-E&V_{k k^{'}} \\ V_{k^{'} k}&\varepsilon_{k^{_{'}}}-E \end{vmatrix}=0 &\Rightarrow (\varepsilon_k-E)(\varepsilon_{k^{_{'}}}-E)-V_{k k^{'}} V_{k^{'} k}=0 \\ &\Rightarrow E^2-(\varepsilon_k+\varepsilon_{k^{_{'}}})E+\varepsilon_k \varepsilon_{k^{_{'}}}-|V_l|^2=0 \\ &\Rightarrow E_{\pm}=\frac{(\varepsilon_k+\varepsilon_{k^{_{'}}})+\sqrt{(\varepsilon_k+\varepsilon_{k^{_{'}}})^2-4(\varepsilon_k \varepsilon_{k^{_{'}}}-|V_l|^2)}}{2} \\ &\Rightarrow E_{\pm}=\frac{\varepsilon_k+\varepsilon_{k^{_{'}}}}{2}+\sqrt{(\frac{\varepsilon_k-\varepsilon_{k^{_{'}}}}{2})^2+|V_l|^2} \end{split}
$$
当$\Delta \rightarrow 0$时，由于$\varepsilon_k=\frac{\hbar^2 k^2}{2m}=\frac{\hbar^2}{2m}(\frac{l \pi}{a})^2(1+\Delta)^2$，$\varepsilon_{k^{'}}=\frac{\hbar^2 k^{_{'}2}}{2m}=\frac{\hbar^2}{2m}(\frac{l \pi}{a})^2(1-\Delta)^2$，因此代入得
$$
\begin{split} E_{\pm} &= \frac{\hbar^2}{2m}(\frac{l \pi}{a})^2 \frac{(1+\Delta)^2+(1-\Delta)^2}{2}+\sqrt{[\frac{\hbar^2}{2m}(\frac{l \pi}{a})^2 \frac{(1+\Delta)^2-(1-\Delta)^2}{2}]^2+|V_l|^2} \\ &= \varepsilon_l(1+\Delta^2)+|V_l| \sqrt{(\frac{2 \varepsilon_l \Delta}{|V_l|})^2+1} \approx \varepsilon_l(1+\Delta^2)+|V_l| [1+\frac{1}{2} (\frac{2 \varepsilon_l \Delta}{|V_l|})^2] \\ &= \varepsilon_l(1+\Delta^2)+(|V_l|+\frac{2 \varepsilon_l^2 \Delta^2}{|V_l|}) \end{split}
$$
### 第六章习题 ###
#### 6.1 一维谐振子体系$V=\frac{1}{2} \mu \omega_0^2 x^2$受到如下微扰 ####
$$
H^{'}=\begin{cases} 0 &(t<0) \\ a_0 x \mathrm{e}^{-\frac{t}{\tau}} &(t>0) \end{cases}
$$
#### 用一级微扰理论计算当$t$足够大后从基态向各激发态的跃迁概率 ####
**解**：

#### 6.2 精确求解一个带电为$q$的离子在谐振子势能面上同时受到均匀外电场$\varepsilon$的作用的问题，与§6.3节的结果比较。将极化率$\alpha$定义为诱导偶极矩$\mu$与外场强度$\varepsilon$之比，证明能量改变为$-\frac{\alpha \varepsilon^2}{2}$ ####
**解**：

#### 6.3 势能函数为如下形式的体系 ####
$$
V(x)=\begin{cases} \infty &(x \leq 0,x \geq a) \\ 0 &(0<x<\frac{a}{3},\frac{2a}{3}<x<a) \\ \frac{\hbar^2 \pi^2}{20 ma^2} &(\frac{a}{3} \leq x \leq \frac{2a}{3}) \end{cases}
$$
#### (1)取$\hat{H}_0$的势能函数为$\hat{H}_0=\begin{cases} \infty &(x \leq 0,x \geq a) \\ 0 &(0<x<a) \end{cases}$，求$\hat{H}$体系基态的一级微扰能量和展开到第5个能级的一级微扰波函数 ####
#### (2)以$\psi(x)=\sin(\frac{\pi}{a} x)+\lambda \sin(\frac{3 \pi}{a} x)$作为试探波函数，$\lambda$作为变分参数，求体系基态的能量 ####
#### (3)以$\psi(x)=\sin(\frac{\pi}{a} x)+\lambda_1 \sin(\frac{3 \pi}{a} x)+\lambda_2 \sin(\frac{5 \pi}{a} x)$作为试探波函数，$\lambda_1,\lambda_2$作为变分参数，求体系基态的能量。对以上过程和结果进行讨论 ####
**解**：(1)
(2)
(3)
#### 6.4 一维谐振子体系，势能为$V(x)=\frac{1}{2} m \omega^2 x^2$，请用$\psi(x)=A \mathrm{e}^{-\frac{\lambda^2}{2} x^2}$作为试探波函数，用变分法获得最低能级的能量，其中$\lambda$为调节参数，并与精确解比较 ####
**解**：一维谐振子体系的总哈密尔顿算符为$\hat{H}=\hat{T}+\hat{V}=-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2}{dx^2}+\frac{1}{2} m \omega^2 \hat{x}^2$，因此变分法得到最低能级的能量为
$$
\begin{split}
\langle \widetilde{E}_0 \rangle &= \frac{\langle \psi | \hat{H}_0 | \psi \rangle}{\langle \psi | \psi \rangle}=\frac{\int^{+\infty}_{-\infty} A^{*} \mathrm{e}^{-\frac{\lambda^2}{2} x^2} \cdot(-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2}{dx^2}+\frac{1}{2} m \omega^2 \hat{x}^2)(A \mathrm{e}^{-\frac{\lambda^2}{2} x^2}) dx}{\int^{+\infty}_{-\infty} |A|^2 \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2} dx} \\
&= \frac{\int^{+\infty}_{-\infty} |A|^{2} \cdot [-\frac{\hbar^2}{2m} \mathrm{e}^{-\frac{\lambda^2}{2} x^2} \frac{d^2 (\mathrm{e}^{-\frac{\lambda^2}{2} x^2})}{dx^2}+\frac{1}{2} m \omega^2 x^2 \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2}] dx}{\int^{+\infty}_{-\infty} |A|^2 \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2} dx} \\
&= \frac{\int^{+\infty}_{-\infty} [-\frac{\hbar^2}{2m} \mathrm{e}^{-\frac{\lambda^2}{2} x^2} \frac{d (-\lambda^2 x \mathrm{e}^{-\frac{\lambda^2}{2} x^2})}{dx}+\frac{1}{2} m \omega^2 x^2 \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2}] dx}{\int^{+\infty}_{-\infty} \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2} dx} \\
&= \frac{\int^{+\infty}_{-\infty} [-\frac{\hbar^2}{2m} \mathrm{e}^{-\frac{\lambda^2}{2} x^2} (-\lambda^2 \mathrm{e}^{-\frac{\lambda^2}{2} x^2}+\lambda^4 x^2 \mathrm{e}^{-\frac{\lambda^2}{2} x^2})+\frac{1}{2} m \omega^2 x^2 \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2}] dx}{\int^{+\infty}_{-\infty} \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2} dx} \\
&= \frac{\frac{\hbar^2 \lambda^2}{2m} \int^{+\infty}_{-\infty} \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2} dx+(-\frac{\hbar^2 \lambda^4}{2m}+\frac{m \omega^2}{2}) \int^{+\infty}_{-\infty} x^2 \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2} dx}{\int^{+\infty}_{-\infty} \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2} dx} \\
&= \frac{\frac{\hbar^2 \lambda^2}{2m} \frac{\sqrt{\pi}}{\lambda}+(-\frac{\hbar^2 \lambda^4}{2m}+\frac{m \omega^2}{2}) \frac{\sqrt{\pi}}{2 \lambda^3}}{\frac{\sqrt{\pi}}{\lambda}}=\frac{\hbar^2 \lambda^2}{2m}+(-\frac{\hbar^2 \lambda^4}{2m}+\frac{m \omega^2}{2}) \frac{1}{2 \lambda^2} \\
&= \frac{\hbar^2 \lambda^2}{4m}+\frac{m \omega^2}{4 \lambda^2} \geq 2 \sqrt{\frac{\hbar^2 \lambda^2}{4m} \cdot \frac{m \omega^2}{4 \lambda^2}}=\frac{\hbar \omega}{2}
\end{split}
$$
等号在$\frac{\hbar^2 \lambda^2}{4m}=\frac{m \omega^2}{4 \lambda^2}$，即$\lambda=\pm \sqrt{\frac{m \omega}{\hbar}}$成立，取$\lambda=\sqrt{\frac{m \omega}{\hbar}}$，则$\psi(x)=A \mathrm{e}^{-\frac{m \omega x^2}{2 \hbar}}$，根据归一化条件，有
$$
\langle \psi | \psi \rangle=\int^{+\infty}_{-\infty} |\psi(x)|^2 dx=\int^{+\infty}_{-\infty} |A|^2 \mathrm{e}^{-\lambda^2 x^2} dx=|A|^2 \cdot \frac{\sqrt{\pi}}{\lambda}=|A|^2 \sqrt{\frac{\pi \hbar}{m \omega}}=1
$$
解得$|A|=(\frac{m \omega}{\pi \hbar})^{\frac{1}{4}}$，若$A$取正实数，则$\psi(x)=(\frac{m \omega}{\pi \hbar})^{\frac{1}{4}} \mathrm{e}^{-\frac{m \omega x^2}{2 \hbar}}$，与精确解完全一致