### 课堂练习 ###
#### 练习1：证明幺正算符的本征值$| \lambda |=1$ ####
**证明**：根据幺正算符$\hat{U}$的定义，对任意态矢$| \lambda \rangle$，有$\langle \lambda | \hat{U}^{\dagger} \hat{U} | \lambda \rangle=\langle \lambda | \hat{I} | \lambda \rangle=\langle \lambda | \lambda \rangle$，而算符$\hat{U}$满足$\hat{U} | \lambda \rangle=\lambda | \lambda \rangle$，两边取厄米共轭，得$\langle \lambda | \hat{U}^{\dagger}=\langle \lambda | \lambda^{*}$，因此有$\langle \lambda | \hat{U}^{\dagger} \hat{U} | \lambda \rangle=|\lambda|^2 \langle \lambda | \lambda \rangle$，从而$|\lambda|^2=1$，即$| \lambda |=1$（$| \lambda |$作为模长，必须满足$| \lambda | \geq 0$）
#### 练习2：证明$\psi_k(x)$和$\psi_{k+K_m}(x)$，其中$K_m \equiv \frac{2 \pi m}{a}$（m为任意整数），具有相同的平移对称性，即具有相同的平移算符本征值 ####
**证明**：因为
$$
\hat{D}(na) \psi_k(x)=\mathrm{e}^{\mathrm{i} kna} \psi_k(x)
$$
$$
\hat{D}(na) \psi_{k+K_m}(x)=\mathrm{e}^{\mathrm{i} (k+K_m)na} \psi_{k+K_m}(x)=\mathrm{e}^{\mathrm{i} kna} \cdot \mathrm{e}^{\mathrm{i} \cdot \frac{2 \pi m}{a} \cdot na} \psi_{k+K_m}(x)=\mathrm{e}^{\mathrm{i} kna} \cdot \mathrm{e}^{2 \pi \mathrm{i} mn} \psi_{k+K_m}(x)=\mathrm{e}^{\mathrm{i} kna} \psi_{k+K_m}(x)
$$
所以$\psi_k(x)$和$\psi_{k+K_m}(x)$具有相同的平移算符本征值
### 第三章习题 ###
#### 3.1 已知$\hat{H}(\lambda) | \psi(\lambda) \rangle=E(\lambda) | \psi(\lambda) \rangle$，$\lambda$为一连续变化的（实）参数，设恒有$\langle \psi | \psi \rangle=1$，证明$\frac{\partial E}{\partial \lambda}=\langle \psi | \frac{\partial \hat{H}}{\partial \lambda} | \psi \rangle$，此结果称为费曼-海尔曼定理，在量子化学计算中有重要应用 ####
**证明**：记态矢$| \psi(\lambda) \rangle$对$\lambda$的导数为$| \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} \rangle$，对原式两边求导，得
$$
\frac{\partial \hat{H}(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle+\hat{H}(\lambda) | \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} \rangle=\frac{\partial E(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle+E(\lambda) | \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} \rangle
$$
两边左乘$\langle \psi(\lambda) |$，注意到哈密尔顿算符的厄米性，因此$E(\lambda)$为实数，从而
$$
\begin{split} &\quad \langle \psi(\lambda) | \frac{\partial \hat{H}(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle+\langle \psi(\lambda) | \hat{H}(\lambda) | \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} \rangle= \langle \psi(\lambda) | \frac{\partial E(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle+\langle \psi(\lambda) | E(\lambda) | \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} \rangle \\ &\Rightarrow \langle \psi(\lambda) | \frac{\partial \hat{H}(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle+E(\lambda) \langle \psi(\lambda) | \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} \rangle=\frac{\partial E(\lambda)}{\partial \lambda} \langle \psi(\lambda) | \psi(\lambda) \rangle+E(\lambda) \langle \psi(\lambda) | \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} \rangle \\ &\Rightarrow \langle \psi(\lambda) | \frac{\partial \hat{H}(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle=\frac{\partial E(\lambda)}{\partial \lambda} \end{split}
$$
**另证**：两边先左乘$\langle \psi(\lambda) |$，得$\langle \psi(\lambda) | \hat{H}(\lambda) | \psi(\lambda) \rangle=\langle \psi(\lambda) | E(\lambda) | \psi(\lambda) \rangle=E(\lambda) \langle \psi(\lambda) | \psi(\lambda) \rangle=E(\lambda)$，接下来对两边求导，结合哈密尔顿算符的厄米性，得
$$
\begin{split} &\quad \langle \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} | \hat{H}(\lambda) | \psi(\lambda) \rangle+\langle \psi(\lambda) | \frac{\partial \hat{H}(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle+\langle \psi(\lambda) | \hat{H}(\lambda) | \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} \rangle=\frac{\partial E(\lambda)}{\partial \lambda} \\ &\Rightarrow \langle \psi(\lambda) | \frac{\partial \hat{H}(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle+E(\lambda) [\langle \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle+\langle \psi(\lambda) | \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} \rangle]=\frac{\partial E(\lambda)}{\partial \lambda} \end{split}
$$
而对归一化条件求导得$\langle \psi | \psi \rangle=1 \Rightarrow \langle \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle+\langle \psi(\lambda) | \frac{\partial \psi(\lambda)}{\partial \lambda} \rangle=0$，代回上式，即有$\langle \psi(\lambda) | \frac{\partial \hat{H}(\lambda)}{\partial \lambda} | \psi(\lambda) \rangle=\frac{\partial E(\lambda)}{\partial \lambda}$
#### 3.2 可以用如下的势能体系作为化学键的最简单的模型 ####
$$
V(x)=\begin{cases} \infty &(x \leq a_1) \\ -V_0 &(a_1<x<a_2) \\ 0 &(x \geq a_2) \end{cases}
$$
#### 其中$V_0>0$。请分别在$E>0$和$E<0$的情形下求解该体系，并联系化学键的性质进行讨论。体系能够有束缚态的条件是什么？ ####
**解**：

#### 3.3 求解如下$\delta$势阱的本征态，该势阱的势能函数满足$V(x)=-\gamma \delta(x) \; (\gamma>0)$
**解**：将势能函数代入薛定谔方程得$-\frac{\hbar^2}{2m} \frac{d^2 \psi(x)}{dx^2}-\gamma \delta(x) \psi(x)=E \psi(x)$，即$\frac{d^2 \psi(x)}{dx^2}=-\frac{2m}{\hbar^2} [E+\gamma \delta(x)] \psi(x)$，现在分$E>0$和$E<0$的情形进行讨论。
若$E>0$，体系为非束缚态，由于在$x=0$处$\delta$函数发散，因此此处$\psi^{'}(x)$不连续，在邻域$U(0,\varepsilon)$上对薛定谔方程积分，得$\psi^{'}(\varepsilon)-\psi^{'}(-\varepsilon)=-\frac{2mE}{\hbar^2} \cdot 2 \varepsilon-\frac{2m \gamma}{\hbar^2} \psi(0)$，取$\varepsilon \rightarrow 0$，得$\psi^{'}(0^{+})-\psi^{'}(0^{-})=-\frac{2m \gamma}{\hbar^2} \psi(0)$，这是$x=0$处的跃变条件。设平面波$\mathrm{e}^{\mathrm{i} kx}$从负无穷处入射，其中$k=\sqrt{\frac{2mE}{\hbar^2}}$，则在$x \neq 0$处，波函数满足$\psi(x)=\begin{cases} \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx}+R\mathrm{e}^{-\mathrm{i} kx} &(x<0) \\ S\mathrm{e}^{\mathrm{i} kx} &(x>0) \end{cases}$，其导数满足$\psi^{'}(x)=\begin{cases} \mathrm{i} k (\mathrm{e}^{\mathrm{i} kx}-R\mathrm{e}^{-\mathrm{i} kx}) &(x<0) \\ \mathrm{i} kS \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx} &(x>0) \end{cases}$，根据波函数的连续性，有$\psi(0^{+})=\psi(0^{-})$，联立这两个条件，并代入数据，得：
$$
\begin{cases} 1+R=S \\ \mathrm{i} k[S-(1-R)]=-\frac{2m \gamma}{\hbar^2} S \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} R=-\frac{m \gamma}{\mathrm{i} k \hbar^2+m \gamma} \\ S=\frac{1}{1+\frac{m \gamma}{\mathrm{i} k \hbar^2}}=\frac{\mathrm{i} k \hbar^2}{\mathrm{i} k \hbar^2+m \gamma} \end{cases}
$$
故相应的本征函数为$\psi(x)=\begin{cases} \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx}-\frac{m \gamma}{\mathrm{i} k \hbar^2+m \gamma} \mathrm{e}^{-\mathrm{i} kx} &(x<0) \\ \frac{\mathrm{i} k \hbar^2}{\mathrm{i} k \hbar^2+m \gamma} \mathrm{e}^{\mathrm{i} kx} &(x>0) \end{cases}$
若$E<0$，因$x \neq 0$时，$\psi^{''}(x)=-\frac{2mE}{\hbar^2} \psi(x)$，而$-\frac{2mE}{\hbar^2}>0$，因此$\psi(x)$为实函数，又知$V(-x)=V(x)=0 \; (x \neq 0)$，故$\psi(x)$必满足一定的宇称性。若$\psi(x)$为奇宇称，记$k^{'}=\sqrt{-\frac{2mE}{\hbar^2}}$，则波函数可写为$\psi(x)=\begin{cases} A \mathrm{e}^{k^{'}x} &(x<0) \\ -A \mathrm{e}^{-k^{'}x} &(x>0) \end{cases}$（注意到波函数在$x \rightarrow \infty$时必须收敛至0，否则波函数无法归一化），根据波函数的连续性，有$\psi(0^{+})=\psi(0^{-})$，代入得$A=-A$，即$A=0$，此时$\psi(x)=0 \; (x \neq 0)$，与束缚态相矛盾，故$\psi(x)$不可能为奇宇称。
若$\psi(x)$为偶宇称，则波函数可写为$\psi(x)=\begin{cases} A \mathrm{e}^{k^{'}x} &(x<0) \\ A \mathrm{e}^{-k^{'}x} &(x>0) \end{cases}$，此时$\psi(0^{+})=\psi(0^{-})=A$，满足波函数连续的条件，又波函数满足归一化条件，因此有
$$
\begin{split} \int^{+\infty}_{-\infty} |\psi(x)|^2 dx &= \int^{+\infty}_{0} |A \mathrm{e}^{-k^{'}x}|^2 dx+\int^{0}_{-\infty} |A \mathrm{e}^{k^{'}x}|^2 dx=|A|^2 (\int^{+\infty}_{0} \mathrm{e}^{-2k^{'}x} dx+\int^{0}_{-\infty} \mathrm{e}^{2k^{'}x} dx) \\ &= |A|^2 [\int^{+\infty}_{0} \frac{\mathrm{e}^{-2k^{'}x}}{-2k^{'}} d(-2k^{'}x)+\int^{0}_{-\infty} \frac{\mathrm{e}^{2k^{'}x}}{2k^{'}} d(2k^{'}x)] \\ &= |A|^2 \{ [\frac{\mathrm{e}^{-2k^{'}x}}{-2k^{'}}]^{+\infty}_{0}+[\frac{\mathrm{e}^{2k^{'}x}}{2k^{'}}]^{0}_{-\infty} \}=\frac{|A|^2}{k^{'}}=1 \end{split}
$$
解得$|A|=\sqrt{k^{'}}$，若$A$取正实数，则$A=\sqrt{k^{'}}$，因此$\psi(x)=\begin{cases} \sqrt{k^{'}} \mathrm{e}^{k^{'}x} &(x<0) \\ \sqrt{k^{'}} \mathrm{e}^{-k^{'}x} &(x>0) \end{cases}$，相应的导数为$\psi^{'}(x)=\begin{cases} {k^{'}}^{\frac{3}{2}} \mathrm{e}^{k^{'}x} &(x<0) \\ -{k^{'}}^{\frac{3}{2}} \mathrm{e}^{-k^{'}x} &(x>0) \end{cases}$，结合$x=0$处的跃变条件，我们有$(-{k^{'}}^{\frac{3}{2}})-{k^{'}}^{\frac{3}{2}}=-\frac{2m \gamma}{\hbar^2} {k^{'}}^{\frac{1}{2}}$，解得${k^{'}}=\frac{m \gamma}{\hbar^2}=\sqrt{-\frac{2mE}{\hbar^2}}$，因此本征能量为$E=-\frac{m \gamma^2}{2 \hbar^2}$，本征函数为$\psi(x)=\begin{cases} \sqrt{\frac{m \gamma}{\hbar^2}} \mathrm{e}^{\frac{m \gamma}{\hbar^2}x} &(x<0) \\ \sqrt{\frac{m \gamma}{\hbar^2}} \mathrm{e}^{-\frac{m \gamma}{\hbar^2}x} &(x>0) \end{cases}$
#### 3.4 推导3.5节矩形势垒体系中，$E>V_0$时反射和投射系数 ####
**解**：为讨论问题方便，设$k_1^2=\frac{2mE}{\hbar^2}$，$k_2^2=\frac{2m(E-V_0)}{\hbar^2}$，并假设平面波$\mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x}$从负无穷处向正方向传播，则对应的解为$\psi(x)=\begin{cases} \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x}+B \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 x} \; (x \leq -\frac{a}{2}) \\ C \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_2 x}+D \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_2 x} \; (|x| < \frac{a}{2}) \\ S \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x} \; (x \geq \frac{a}{2}) \end{cases}$，其导函数为$\psi^{'}(x)=\begin{cases} \mathrm{i} k_1(\mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x}-B \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_1 x}) \; (x \leq -\frac{a}{2}) \\ \mathrm{i} k_2(C \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_2 x}-D \mathrm{e}^{-\mathrm{i} k_2 x}) \; (|x| < \frac{a}{2}) \\ \mathrm{i} k_1 S \mathrm{e}^{\mathrm{i} k_1 x} \; (x \geq \frac{a}{2}) \end{cases}$
接下来，考虑到边界连续条件及波函数光滑条件，体系应满足$\begin{cases} \psi_{x \rightarrow (-\frac{a}{2})^{-}}=\psi_{x \rightarrow (-\frac{a}{2})^{+}} \\ \psi^{_{'}}_{x \rightarrow (-\frac{a}{2})^{-}}=\psi^{_{'}}_{x \rightarrow (-\frac{a}{2})^{+}} \\ \psi_{x \rightarrow (\frac{a}{2})^{-}}=\psi_{x \rightarrow (\frac{a}{2})^{+}} \\ \psi^{_{'}}_{x \rightarrow (\frac{a}{2})^{-}}=\psi^{_{'}}_{x \rightarrow (\frac{a}{2})^{+}} \end{cases}$，代入可得$\begin{cases} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}=C \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}+D \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}} \\ \mathrm{i} k_1(\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}-B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}})=\mathrm{i} k_2(C \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}-D \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}) \\ C \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}+D \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}=S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \\ \mathrm{i} k_2(C \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}-D \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}})=\mathrm{i} k_1 S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \end{cases}$，经化简为
$$
\begin{cases} C \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}+D \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}=\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \quad ① \\ C \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}-D \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}=\frac{k_1}{k_2}(\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}-B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}) \quad ② \\ C \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}+D \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}=S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \quad ③ \\ C \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}-D \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}=\frac{k_1}{k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \quad ④ \end{cases}
$$
$\frac{①+②}{2} \cdot \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}$，得$C=\frac{1}{2} \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}} (\frac{k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+\frac{-k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}})$，$\frac{③+④}{2} \cdot \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}$，得$C=\frac{1}{2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}} \cdot \frac{k_1+k_2}{k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}=\frac{k_1+k_2}{2 k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}(k_1-k_2) a}{2}}$，代入可得
$$
\begin{split} &\quad \frac{1}{2} \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}} (\frac{k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+\frac{-k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}})=\frac{k_1+k_2}{2 k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}(k_1-k_2) a}{2}} \\ &\Rightarrow \frac{-k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}=\frac{k_1+k_2}{k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} (k_1-2k_2) a}{2}}-\frac{k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \quad ⑤ \end{split}
$$
$\frac{①-②}{2} \cdot \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}$，得$D=\frac{1}{2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}} (\frac{-k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+\frac{k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}})$；$\frac{③-④}{2} \cdot \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}}$，得$D=\frac{1}{2} \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}} \cdot \frac{-k_1+k_2}{k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}=\frac{-k_1+k_2}{2 k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}(k_1+k_2) a}{2}}$，代入可得
$$
\begin{split} &\quad \frac{1}{2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_2 a}{2}} (\frac{-k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}+\frac{k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}})=\frac{-k_1+k_2}{2 k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}(k_1+k_2) a}{2}} \\ &\Rightarrow \frac{k_1+k_2}{k_2} B \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}=\frac{-k_1+k_2}{k_2} S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}(k_1+2k_2) a}{2}}-\frac{-k_1+k_2}{k_2} \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}} \quad ⑥ \end{split}
$$
故联立⑤与⑥得
$$
(-k_1+k_2)[(-k_1+k_2) S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i}(k_1+2k_2) a}{2}}-(-k_1+k_2) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}]=(k_1+k_2)[(k_1+k_2) S \mathrm{e}^{\frac{\mathrm{i} (k_1-2k_2) a}{2}}-(k_1+k_2) \mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i} k_1 a}{2}}]
$$
解得，
#### 3.5 计算谐振子势场中算符$\hat{x},\hat{p},\hat{x}^2,\hat{p}^2$在基态的期望值，并验证坐标和动量之间的测不准关系 ####
**解**：由于湮灭和产生算符的定义为$\hat{a}=\sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}}(\hat{x}+\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega})$，$\hat{a}^{\dagger}=\sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}}(\hat{x}-\frac{\mathrm{i} \hat{p}}{m \omega})$，因此有$\hat{x}=\sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\hat{a}+\hat{a}^{\dagger})$，$\hat{p}=\mathrm{i} \sqrt{\frac{m \hbar \omega}{2}} (\hat{a}^{\dagger}-\hat{a})$，从而有
$$
\hat{x}^2=\frac{\hbar}{2 m \omega} [\hat{a}^2+(\hat{a}^{\dagger})^2+\hat{a}^{\dagger} \hat{a}+\hat{a} \hat{a}^{\dagger}]=\frac{\hbar}{2 m \omega} [\hat{a}^2+(\hat{a}^{\dagger})^2+(\hat{N}+\hat{N}+1)]=\frac{\hbar}{2 m \omega} [\hat{a}^2+(\hat{a}^{\dagger})^2+2\hat{N}+1)] \\
\hat{p}^2=-\frac{m \hbar \omega}{2} [\hat{a}^2+(\hat{a}^{\dagger})^2-\hat{a}^{\dagger} \hat{a}-\hat{a} \hat{a}^{\dagger}]=-\frac{m \hbar \omega}{2} [\hat{a}^2+(\hat{a}^{\dagger})^2-\hat{N}-(\hat{N}+1)]=-\frac{m \hbar \omega}{2} [\hat{a}^2+(\hat{a}^{\dagger})^2-2\hat{N}-1]
$$
因此
$$
\begin{split}
\langle 0 | \hat{x} | 0 \rangle &= \langle 0 | \sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\hat{a}+\hat{a}^{\dagger}) | 0 \rangle=\sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\langle 0 | \hat{a} | 0 \rangle+\langle 0 | \hat{a}^{\dagger} | 0 \rangle)=\sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\langle 0 | \cdot \mathbf{0}+\langle 0 | \cdot | 1 \rangle)=0 \\
\langle 0 | \hat{p} | 0 \rangle &= \langle 0 | \mathrm{i} \sqrt{\frac{m \hbar \omega}{2}} (\hat{a}^{\dagger}-\hat{a}) | 0 \rangle=\mathrm{i} \sqrt{\frac{m \hbar \omega}{2}} (\langle 0 | \hat{a}^{\dagger} | 0 \rangle-\langle 0 | \hat{a} | 0 \rangle)=\sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\langle 0 | \cdot | 1 \rangle-\langle 0 | \cdot \mathbf{0})=0 \\
\langle 0 | \hat{x}^2 | 0 \rangle &= \langle 0 | \hat{x} | 0 \rangle=\langle 0 | \frac{\hbar}{2 m \omega}[\hat{a}^2+(\hat{a}^{\dagger})^2+2\hat{N}+1)] | 0 \rangle=\frac{\hbar}{2 m \omega} [\langle 0 | \hat{a}^2 | 0 \rangle+\langle 0 | (\hat{a}^{\dagger})^2 | 0 \rangle+2 \langle 0 | \hat{N} | 0 \rangle+\langle 0 | 0 \rangle] \\ &= \frac{\hbar}{2 m \omega} [(\langle 0 | \hat{a}) \cdot (\hat{a} | 0 \rangle)+(\langle 0 | \hat{a}^{\dagger}) \cdot (\hat{a}^{\dagger} | 0 \rangle)+2 \langle 0 | \cdot 0 | 0 \rangle+1]=\frac{\hbar}{2 m \omega} [\langle 1 | \cdot \mathbf{0}+\mathbf{0} \cdot | 1 \rangle+1]=\frac{\hbar}{2 m \omega} \\
\langle 0 | \hat{p}^2 | 0 \rangle &= \langle 0 | -\frac{m \hbar \omega}{2} [\hat{a}^2+(\hat{a}^{\dagger})^2-2\hat{N}-1] | 0 \rangle=-\frac{m \hbar \omega}{2} [\langle 0 | \hat{a}^2 | 0 \rangle+\langle 0 | (\hat{a}^{\dagger})^2 | 0 \rangle-2 \langle 0 | \hat{N} | 0 \rangle-\langle 0 | 0 \rangle] \\ &= -\frac{m \hbar \omega}{2} [(\langle 0 | \hat{a}) \cdot (\hat{a} | 0 \rangle)+(\langle 0 | \hat{a}^{\dagger}) \cdot (\hat{a}^{\dagger} | 0 \rangle)-2 \langle 0 | \cdot 0 | 0 \rangle-1]=-\frac{m \hbar \omega}{2} [\langle 1 | \cdot \mathbf{0}+\mathbf{0} \cdot | 1 \rangle-1]=\frac{m \hbar \omega}{2}
\end{split}
$$
另一方面，设$\Delta \hat{x}=\hat{x}-\langle \hat{x} \rangle$，$\Delta \hat{p}=\hat{p}-\langle \hat{p} \rangle$，其中$\langle \hat{x} \rangle,\langle \hat{p} \rangle$为相应算符在态矢上的期望值，满足$\langle x \rangle=\langle n | \hat{x} | n \rangle$，$\langle p \rangle=\langle n | \hat{p} | n \rangle$，则对任意本征态矢，有
$$
\begin{split} \langle (\Delta \hat{x})^2 \rangle \langle (\Delta \hat{p})^2 \rangle &= \langle n | (\hat{x}-\langle \hat{x} \rangle)^2 | n \rangle \langle n | (\hat{p}-\langle \hat{p} \rangle)^2 | n \rangle=\langle n | \hat{x}^2-2 \langle \hat{x} \rangle \hat{x}+\langle \hat{x} \rangle^2 | n \rangle \langle n | \hat{p}^2-2 \langle \hat{p} \rangle \hat{p}+\langle \hat{p} \rangle^2 | n \rangle （此处用到期望值为实数的性质） \\ &= (\langle x^2 \rangle-2 \langle x \rangle^2+\langle x \rangle^2)(\langle p^2 \rangle-2 \langle p \rangle^2+\langle p \rangle^2)=(\langle x^2 \rangle-\langle x \rangle^2)((\langle p^2 \rangle-\langle p \rangle^2)) \\ &= (\frac{(2n+1) \hbar}{2 m \omega}-0)(\frac{(2n+1) m \hbar \omega}{2}-0)=\frac{(2n+1)^2 \hbar^2}{4} \end{split}
$$
$$
\frac{1}{4} |\langle [\hat{x},\hat{p}] \rangle|^2=\frac{1}{4} |\langle n | [\hat{x},\hat{p}] | n \rangle|^2=\frac{1}{4} |\mathrm{i} \hbar \langle n | n \rangle|^2=\frac{\hbar^2}{4}
$$
从而$\langle (\Delta \hat{x})^2 \rangle \langle (\Delta \hat{p})^2 \rangle=\frac{(2n+1)^2 \hbar^2}{4} \geq \frac{(2 \times 0+1)^2 \hbar^2}{4}=\frac{\hbar^2}{4}=\frac{1}{4} |\langle [\hat{x},\hat{p}] \rangle|^2$，即谐振子体系满足不确定性原理
注：对任意状态（无论是基态还是激发态）验证$\hat{x}$和$\hat{p}$的对易关系，得
$$
\begin{split} [\hat{x},\hat{p}] | n \rangle &= [\sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\hat{a}+\hat{a}^{\dagger}),\mathrm{i} \sqrt{\frac{m \hbar \omega}{2}} (\hat{a}^{\dagger}-\hat{a})] | n \rangle=\frac{\mathrm{i} \hbar}{2} [\hat{a}+\hat{a}^{\dagger},\hat{a}^{\dagger}-\hat{a}] | n \rangle=\frac{\mathrm{i} \hbar}{2} ([\hat{a}+\hat{a}^{\dagger},\hat{a}^{\dagger}]-[\hat{a}+\hat{a}^{\dagger},\hat{a}]) | n \rangle \\ &= \frac{\mathrm{i} \hbar}{2} ([\hat{a},\hat{a}^{\dagger}]+[\hat{a}^{\dagger},\hat{a}^{\dagger}]-[\hat{a},\hat{a}]-[\hat{a}^{\dagger},\hat{a}]) | n \rangle=\frac{\mathrm{i} \hbar}{2} [1+0-0-(-1)] | n \rangle=\mathrm{i} \hbar | n \rangle \end{split}
$$
因此$[\hat{x},\hat{p}]=\mathrm{i} \hbar$，满足对易关系
### 课堂练习（续） ###
#### 练习3：升降算符满足如下的对易关系：（1）$[\hat{J}^2,\hat{J}_{\pm}]=0$；（2）$[\hat{J}_{+},\hat{J}_{-}]=2 \hbar \hat{J}_z$；（3）$[\hat{J}_z,\hat{J}_{\pm}]=\pm \hat{J}_{\pm}$
**证明**：首先证明引理$[\hat{J}^2,\hat{J}_{x}]=[\hat{J}^2,\hat{J}_{y}]=[\hat{J}^2,\hat{J}_{z}]=0$，显然
$$
\begin{split} [\hat{J}^2,\hat{J}_x] &= [\hat{J}_x^2+\hat{J}_y^2+\hat{J}_z^2,\hat{J}_x]=[\hat{J}_x^2,\hat{J}_x]+[\hat{J}_y^2,\hat{J}_x]+[\hat{J}_z^2,\hat{J}_x]=0+\hat{J}_y [\hat{J}_y,\hat{J}_x]+[\hat{J}_y,\hat{J}_x] \hat{J}_y+\hat{J}_z [\hat{J}_z,\hat{J}_x]+[\hat{J}_z,\hat{J}_x] \hat{J}_z \\ &= \hat{J}_y \cdot (-
\hat{J}_z)+(-\hat{J}_z) \cdot \hat{J}_y+\hat{J}_z \hat{J}_y+\hat{J}_y \hat{J}_z=0 \end{split}
$$
$$
\begin{split} [\hat{J}^2,\hat{J}_y] &= [\hat{J}_x^2+\hat{J}_y^2+\hat{J}_z^2,\hat{J}_y]=[\hat{J}_x^2,\hat{J}_y]+[\hat{J}_y^2,\hat{J}_y]+[\hat{J}_z^2,\hat{J}_y]=\hat{J}_x [\hat{J}_x,\hat{J}_y]+[\hat{J}_x,\hat{J}_y] \hat{J}_x+0+\hat{J}_z [\hat{J}_z,\hat{J}_y]+[\hat{J}_z,\hat{J}_y] \hat{J}_z \\ &= \hat{J}_x 
\hat{J}_z+\hat{J}_z \hat{J}_x+\hat{J}_z \cdot (-\hat{J}_x)+(-\hat{J}_x) \cdot \hat{J}_z=0 \end{split}
$$
$$
\begin{split} [\hat{J}^2,\hat{J}_z] &= [\hat{J}_x^2+\hat{J}_y^2+\hat{J}_z^2,\hat{J}_z]=[\hat{J}_x^2,\hat{J}_x]+[\hat{J}_y^2,\hat{J}_x]+[\hat{J}_z^2,\hat{J}_x]=0+\hat{J}_y [\hat{J}_y,\hat{J}_x]+[\hat{J}_y,\hat{J}_x] \hat{J}_y+\hat{J}_z [\hat{J}_z,\hat{J}_x]+[\hat{J}_z,\hat{J}_x] \hat{J}_z \\ &= \hat{J}_y \cdot (-
\hat{J}_z)+(-\hat{J}_z) \cdot \hat{J}_y+\hat{J}_z \hat{J}_y+\hat{J}_y \hat{J}_z=0 \end{split}
$$
（1）由于$\hat{J}_{\pm}=\hat{J}_{x} \pm \mathrm{i} \hat{J}_{y}$，因此$[\hat{J}^2,\hat{J}_{\pm}]=[\hat{J}^2,\hat{J}_{x}] \pm \mathrm{i} [\hat{J}^2,\hat{J}_{y}]=0$
（2）易知
$$
\begin{split} [\hat{J}_{+},\hat{J}_{-}] &= \hat{J}_{+} \hat{J}_{-}-\hat{J}_{-} \hat{J}_{+}=(\hat{J}_{x}+\mathrm{i} \hat{J}_{y})(\hat{J}_{x}-\mathrm{i} \hat{J}_{y})-(\hat{J}_{x}-\mathrm{i} \hat{J}_{y})(\hat{J}_{x}+\mathrm{i} \hat{J}_{y}) \\ &= (\hat{J}_x^2-\hat{J}_y^2-\mathrm{i}[\hat{J}_x,\hat{J}_y])-(\hat{J}_x^2-\hat{J}_y^2+\mathrm{i}[\hat{J}_x,\hat{J}_y])=-2\mathrm{i}[\hat{J}_x,\hat{J}_y] \\ &= -2\mathrm{i} \cdot \mathrm{i} \hbar \hat{J}_z=2 \hbar \hat{J}_z \end{split}
$$
（3）易知
$$
\begin{split} [\hat{J}_z,\hat{J}_{\pm}]=[\hat{J}_z,\hat{J}_{x} \pm \mathrm{i} \hat{J}_{y}]=[\hat{J}_z,\hat{J}_{x}] \pm \mathrm{i} [\hat{J}_z,\hat{J}_{y}]=\mathrm{i} \hbar \hat{J}_y \pm \mathrm{i} (-\mathrm{i} \hbar \hat{J}_x)=\hbar (\mathrm{i} \hat{J}_y \pm \hat{J}_x)=\pm \hat{J}_{\pm} \end{split}
$$
#### 练习4：推导$\langle jm^{'}| \hat{J}_x | jm \rangle$的表达式
**解**：由于$\hat{J}_{\pm}=\hat{J}_{x} \pm \mathrm{i} \hat{J}_{y}$，即$\hat{J}_x=\frac{1}{2} (\hat{J}_{+}+\hat{J}_{-})$，因此
$$
\begin{split} \langle jm^{'}| \hat{J}_x | jm \rangle &= \langle jm^{'}| \frac{1}{2} (\hat{J}_{+}+\hat{J}_{-}) | jm \rangle=\frac{1}{2} (\langle jm^{'}| \hat{J}_{+} | jm \rangle+\langle jm^{'}| \hat{J}_{-} | jm \rangle) \\ &= \frac{1}{2} (\sqrt{j(j+1)-m(m+1)} \hbar \langle jm^{'} | j(m+1) \rangle+\sqrt{j(j+1)-m(m-1)} \hbar \langle jm^{'} | j(m-1) \rangle) \\ &= \frac{\hbar}{2} (\sqrt{(j+m+1)(j-m)} \delta_{m^{'},m+1}+\sqrt{(j-m+1)(j+m)} \delta_{m^{'},m-1}) \end{split}
$$