### 课堂练习 ###
#### 练习1：证明旋轨耦合中$| j=\frac{1}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{1}{3}} | m_1=0,m_2=-\frac{1}{2} \rangle-\sqrt{\frac{2}{3}} | m_1=-1,m_2=\frac{1}{2} \rangle$ ####
**证明**：首先，根据$m=m_1+m_2$的耦合条件，只有满足$m_1+m_2=-\frac{1}{2}$的未耦合态前面的系数才不为0，此外$m_2=\pm \frac{1}{2}$，因此可设$| j=\frac{1}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle=a | m_1=0,m_2=-\frac{1}{2} \rangle+b | m_1=-1,m_2=\frac{1}{2} \rangle$，则由态矢的归一性，以及$| j=\frac{1}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle$与$| j=\frac{3}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle$的正交性（其中$| j=\frac{3}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{2}{3}} | m_1=0,m_2=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{3}} | m_1=-1,m_2=\frac{1}{2} \rangle$），可得$\begin{cases} |a|^2+|b|^2=1 \\ \sqrt{\frac{2}{3}} a+\sqrt{\frac{1}{3}} b=0 \end{cases}$，解得$\begin{cases} a=\sqrt{\frac{1}{3}} \\ b=-\sqrt{\frac{2}{3}} \end{cases}$或$\begin{cases} a=-\sqrt{\frac{1}{3}} \\ b=\sqrt{\frac{2}{3}} \end{cases}$，不妨取$a$为正实数，则代入得$| j=\frac{1}{2},m=-\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{1}{3}} | m_1=0,m_2=-\frac{1}{2} \rangle-\sqrt{\frac{2}{3}} | m_1=-1,m_2=\frac{1}{2} \rangle$，证毕
#### 练习2：证明$\boldsymbol{R}_x(\varepsilon) \boldsymbol{R}_y(\varepsilon)-\boldsymbol{R}_y(\varepsilon) \boldsymbol{R}_x(\varepsilon)=\boldsymbol{R}_z(\varepsilon^2)-\boldsymbol{I}$ ####
**证明**：根据定义，旋转矩阵展开至二阶项时的形式为：
$$
\boldsymbol{R}_x(\varepsilon)=\begin{bmatrix} 1&0&0 \\ 0&1-\frac{\varepsilon^2}{2}&-\varepsilon \\ 0&\varepsilon&1-\frac{\varepsilon^2}{2} \end{bmatrix} \quad \boldsymbol{R}_y(\varepsilon)=\begin{bmatrix} 1-\frac{\varepsilon^2}{2}&0&\varepsilon \\ 0&1&0 \\ -\varepsilon&0&1-\frac{\varepsilon^2}{2} \end{bmatrix} \quad \boldsymbol{R}_z(\varepsilon)=\begin{bmatrix} 1-\frac{\varepsilon^2}{2}&-\varepsilon&0 \\ \varepsilon&1-\frac{\varepsilon^2}{2}&0 \\ 0&0&1 \end{bmatrix}
$$
作矩阵乘法得：
$$
\boldsymbol{R}_x(\varepsilon) \boldsymbol{R}_y(\varepsilon)=\begin{bmatrix} 1&0&0 \\ 0&1-\frac{\varepsilon^2}{2}&-\varepsilon \\ 0&\varepsilon&1-\frac{\varepsilon^2}{2} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1-\frac{\varepsilon^2}{2}&0&\varepsilon \\ 0&1&0 \\ -\varepsilon&0&1-\frac{\varepsilon^2}{2} \end{bmatrix}=\begin{bmatrix} 1-\frac{\varepsilon^2}{2}&0&\varepsilon \\ \varepsilon^2&1-\frac{\varepsilon^2}{2}&-\varepsilon(1-\frac{\varepsilon^2}{2}) \\ -\varepsilon(1-\frac{\varepsilon^2}{2})&\varepsilon&(1-\frac{\varepsilon^2}{2})^2 \end{bmatrix} \\
\boldsymbol{R}_y(\varepsilon) \boldsymbol{R}_x(\varepsilon)=\begin{bmatrix} 1-\frac{\varepsilon^2}{2}&0&\varepsilon \\ 0&1&0 \\ -\varepsilon&0&1-\frac{\varepsilon^2}{2} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} 1&0&0 \\ 0&1-\frac{\varepsilon^2}{2}&-\varepsilon \\ 0&\varepsilon&1-\frac{\varepsilon^2}{2} \end{bmatrix}=\begin{bmatrix} 1-\frac{\varepsilon^2}{2}&\varepsilon^2&\varepsilon(1-\frac{\varepsilon^2}{2}) \\ 0&1-\frac{\varepsilon^2}{2}&-\varepsilon \\ -\varepsilon&\varepsilon(1-\frac{\varepsilon^2}{2})&(1-\frac{\varepsilon^2}{2})^2 \end{bmatrix}
$$
两项相减，并忽略三次及更高次项，得：
$$
\boldsymbol{R}_x(\varepsilon) \boldsymbol{R}_y(\varepsilon)-\boldsymbol{R}_y(\varepsilon) \boldsymbol{R}_x(\varepsilon)=\begin{bmatrix} 0&-\varepsilon^2&\frac{\varepsilon^3}{2} \\ \varepsilon^2&0&\frac{\varepsilon^3}{2} \\ \frac{\varepsilon^3}{2}&\frac{\varepsilon^3}{2}&0 \end{bmatrix} \simeq \begin{bmatrix} 0&-\varepsilon^2&0 \\ \varepsilon^2&0&0 \\ 0&0&0 \end{bmatrix}
$$
又
$$
\boldsymbol{R}_z(\varepsilon^2)-\boldsymbol{I}=\begin{bmatrix} 1-\frac{\varepsilon^4}{2}&-\varepsilon^2&0 \\ \varepsilon^2&1-\frac{\varepsilon^4}{2}&0 \\ 0&0&1 \end{bmatrix}-\begin{bmatrix} 1&0&0 \\ 0&1&0 \\ 0&0&1 \end{bmatrix}=\begin{bmatrix} -\frac{\varepsilon^4}{2}&-\varepsilon^2&0 \\ \varepsilon^2&-\frac{\varepsilon^4}{2}&0 \\ 0&0&0 \end{bmatrix} \simeq \begin{bmatrix} 0&-\varepsilon^2&0 \\ \varepsilon^2&0&0 \\ 0&0&0 \end{bmatrix}
$$
因此$\boldsymbol{R}_x(\varepsilon) \boldsymbol{R}_y(\varepsilon)-\boldsymbol{R}_y(\varepsilon) \boldsymbol{R}_x(\varepsilon)=\boldsymbol{R}_z(\varepsilon^2)-\boldsymbol{I}$，原题得证
#### 练习3：是否有其他方式来推导4.6.7的结论（即$\mathrm{e}^{-\frac{\mathrm{i}}{\hbar} \boldsymbol{S}_y \theta}=\begin{pmatrix} \cos{\frac{\theta}{2}}&-\sin{\frac{\theta}{2}} \\ \sin{\frac{\theta}{2}}&\cos{\frac{\theta}{2}} \end{pmatrix}$）？ ####
**解**：

### 第四章习题 ###
#### 4.1 用直接计算在$| S_z \pm \rangle$上表示的矩阵元的方法验证4.3.5和4.3.6式，即 ####
$$
\boldsymbol{S}_x=\frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} 0&1 \\ 1&0 \end{pmatrix} \quad \boldsymbol{S}_y=\frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} 0&-\mathrm{i} \\ \mathrm{i}&0 \end{pmatrix} \quad \boldsymbol{S}_z=\frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} 1&0 \\ 0&-1 \end{pmatrix} \quad \boldsymbol{S}_{+}=\hbar \begin{pmatrix} 0&1 \\ 0&0 \end{pmatrix} \quad \boldsymbol{S}_{-}=\hbar \begin{pmatrix} 0&0 \\ 1&0 \end{pmatrix}
$$
#### 4.2 在坐标空间表象中，$\hat{L}_z,\hat{L}^2$的本征函数是球谐函数，在动量空间表象中，$\hat{L}_z,\hat{L}^2$的本征函数是什么？
**解**：可以证明，在动量空间表象中，$\hat{L}_z,\hat{L}^2$的本征函数仍然是球谐函数，证明如下：
设在位置空间表象中，任意波函数可表示为$\psi(\boldsymbol{r})=\psi(r,\theta,\varphi)=f(r) Y_L^M(\theta,\varphi)$，则经傅里叶变换后，波函数在动量空间表象的形式为：
$$
\widetilde{\psi}(\boldsymbol{p})=(2 \pi)^{-\frac{3}{2}} \iiint \mathrm{e}^{-\mathrm{i} \boldsymbol{p} \cdot \boldsymbol{r}} f(r) Y_L^M(\theta,\varphi) r^2 \sin{\theta} dr d \varphi d \theta
$$
又平面波按球谐函数展开之后为：
$$
\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \boldsymbol{p} \cdot \boldsymbol{r}}=4 \pi \sum\limits_{l=0}^{\infty} \sum\limits_{m=-l}^{l} \mathrm{e}^{−\frac{\mathrm{i} \pi l}{2}} j_l(kr) [Y_l^m(\theta,\varphi)]^{*} Y_l^m(\theta_p,\varphi_p)
$$
因此代入得
$$
\begin{split} \widetilde{\psi}(\boldsymbol{p}) &= (2 \pi)^{-\frac{3}{2}} \int r^2 dr \iint 4 \pi \sum\limits_{l=0}^{\infty} \sum\limits_{m=-l}^{l} \mathrm{e}^{−\frac{\mathrm{i} \pi l}{2}} j_l(kr) [Y_l^m(\theta,\varphi)]^{*} Y_l^m(\theta_p,\varphi_p) f(r) Y_L^M(\theta,\varphi) \sin{\theta} d \varphi d \theta \\ &= \sqrt{\frac{2}{\pi}} \sum\limits_{l=0}^{\infty} \sum\limits_{m=-l}^{l} \mathrm{e}^{−\frac{\mathrm{i} \pi l}{2}} Y_l^m(\theta_p,\varphi_p) \int r^2 j_l(pr) f(r) dr \iint [Y_l^m(\theta,\varphi)]^{*} Y_L^M(\theta,\varphi) \sin{\theta} d \varphi d \theta \\ &= \sqrt{\frac{2}{\pi}} \sum\limits_{l=0}^{\infty} \sum\limits_{m=-l}^{l} \mathrm{e}^{−\frac{\mathrm{i} \pi l}{2}} Y_l^m(\theta_p,\varphi_p) \int r^2 j_l(pr) f(r) \delta_{mM} \delta_{lL} dr=\sqrt{\frac{2}{\pi}} \mathrm{e}^{−\frac{\mathrm{i} \pi L}{2}} Y_L^M(\theta_p,\varphi_p) \int r^2 j_l(pr) f(r) dr \end{split}
$$
从而在动量空间表象中，$\hat{L}_z,\hat{L}^2$的本征函数仍然是球谐函数
#### 4.3 两个电子自旋耦合相互作用的哈密顿算符为$\hat{H}=A \hat{\boldsymbol{S}}_1 \cdot \hat{\boldsymbol{S}}_2$，式中A为常数。求出$\hat{H}=A \hat{\boldsymbol{S}}_1 \cdot \hat{\boldsymbol{S}}_2$，$\hat{\boldsymbol{S}}^2=(\hat{\boldsymbol{S}}_1+\hat{\boldsymbol{S}}_2)^2$，$\hat{S}_z=\hat{S}_{z,1}+\hat{S}_{z,2}$用未耦合表象基组表示的共同本征矢和相应的本征值，每一个能级简并度是多少？它们关于两个电子交换的对称性如何？ ####
#### 4.4 计算旋转算符在$j=1$的角动量本征态上的表示矩阵，并与4.5.8比较，它们的同异在哪里？ ####
#### 4.5 对于轨道角动量算符$\hat{\boldsymbol{L}}$，证明$\hat{\boldsymbol{L}}^2=\hat{\boldsymbol{r}}^2 \hat{\boldsymbol{p}}^2-(\hat{\boldsymbol{r}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}})^2+\mathrm{i} \hbar \hat{\boldsymbol{r}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}}$ ####
**证明**：由于$\hat{\boldsymbol{L}}=\hat{\boldsymbol{r}} \times \hat{\boldsymbol{p}}=\begin{vmatrix} \boldsymbol{i}&\boldsymbol{j}&\boldsymbol{k} \\ \hat{r}_x&\hat{r}_y&\hat{r}_z \\ \hat{p}_x&\hat{p}_y&\hat{p}_z \end{vmatrix}$，而$\hat{\boldsymbol{r}}^2=\hat{r}_x^2+\hat{r}_y^2+\hat{r}_z^2$，$\hat{\boldsymbol{p}}^2=\hat{p}_x^2+\hat{p}_y^2+\hat{p}_z^2$，$\hat{\boldsymbol{r}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}}=\hat{r}_x \hat{p}_x+\hat{r}_y \hat{p}_y+\hat{r}_z \hat{p}_z$，因此有：
$$
\begin{split} \hat{\boldsymbol{L}}^2 &= (\hat{\boldsymbol{r}} \times \hat{\boldsymbol{p}})^2=[(\hat{r}_y \hat{p}_z-\hat{r}_z \hat{p}_y) \boldsymbol{i}+(\hat{r}_z \hat{p}_x-\hat{r}_x \hat{p}_z) \boldsymbol{j}+(\hat{r}_x \hat{p}_y-\hat{r}_y \hat{p}_x) \boldsymbol{k}]^2=(\hat{r}_y \hat{p}_z-\hat{r}_z \hat{p}_y)^2+(\hat{r}_z \hat{p}_x-\hat{r}_x \hat{p}_z)^2+(\hat{r}_x \hat{p}_y-\hat{r}_y \hat{p}_x)^2 \\ &= (\hat{r}_y \hat{p}_z \hat{r}_y \hat{p}_z-\hat{r}_y \hat{p}_z \hat{r}_z \hat{p}_y-\hat{r}_z \hat{p}_y \hat{r}_y \hat{p}_z+\hat{r}_z \hat{p}_y \hat{r}_z \hat{p}_y)+(\hat{r}_z \hat{p}_x \hat{r}_z \hat{p}_x-\hat{r}_z \hat{p}_x \hat{r}_x \hat{p}_z-\hat{r}_x \hat{p}_z \hat{r}_z \hat{p}_x+\hat{r}_x \hat{p}_z \hat{r}_x \hat{p}_z) \\ &\quad +(\hat{r}_x \hat{p}_y \hat{r}_x \hat{p}_y-\hat{r}_x \hat{p}_y \hat{r}_y \hat{p}_x-\hat{r}_y \hat{p}_x \hat{r}_x \hat{p}_y+\hat{r}_y \hat{p}_x \hat{r}_y \hat{p}_x) \\ &= [\hat{r}_y \hat{r}_y \hat{p}_z \hat{p}_z+\hat{r}_y ([\hat{r}_z,\hat{p}_z]-\hat{r}_z \hat{p}_z) \hat{p}_y+\hat{r}_z ([\hat{r}_y,\hat{p}_y]-\hat{r}_y \hat{p}_y) \hat{p}_z+\hat{r}_z \hat{r}_z \hat{p}_y \hat{p}_y] \\ &\quad +[\hat{r}_z \hat{r}_z \hat{p}_x \hat{p}_x+\hat{r}_z ([\hat{r}_x,\hat{p}_x]-\hat{r}_x \hat{p}_x) \hat{p}_z+\hat{r}_x ([\hat{r}_z,\hat{p}_z]-\hat{r}_z \hat{p}_z) \hat{p}_x+\hat{r}_x \hat{r}_x \hat{p}_z \hat{p}_z] \\ &\quad +[\hat{r}_x \hat{r}_x \hat{p}_y \hat{p}_y+\hat{r}_x ([\hat{r}_y,\hat{p}_y]-\hat{r}_y \hat{p}_y) \hat{p}_x+\hat{r}_y ([\hat{r}_x,\hat{p}_x]-\hat{r}_x \hat{p}_x) \hat{p}_y+\hat{r}_y \hat{r}_y \hat{p}_x \hat{p}_x] \\ &= [\hat{r}_y^2 \hat{p}_z^2+\hat{r}_y (\mathrm{i} \hbar-\hat{r}_z \hat{p}_z) \hat{p}_y+\hat{r}_z (\mathrm{i} \hbar-\hat{r}_y \hat{p}_y) \hat{p}_z+\hat{r}_z^2 \hat{p}_y^2]+[\hat{r}_z^2 \hat{p}_x^2+\hat{r}_z (\mathrm{i} \hbar-\hat{r}_x \hat{p}_x) \hat{p}_z+\hat{r}_x (\mathrm{i} \hbar-\hat{r}_z \hat{p}_z) \hat{p}_x+\hat{r}_x^2 \hat{p}_z^2] \\ &\quad +[\hat{r}_x^2 \hat{p}_y^2+\hat{r}_x (\mathrm{i} \hbar-\hat{r}_y \hat{p}_y) \hat{p}_x+\hat{r}_y (\mathrm{i} \hbar-\hat{r}_x \hat{p}_x) \hat{p}_y+\hat{r}_y^2 \hat{p}_x^2] \\ &= [\hat{r}_y^2 \hat{p}_z^2-\hat{r}_y \hat{r}_z \hat{p}_z \hat{p}_y-\hat{r}_z \hat{r}_y \hat{p}_y \hat{p}_z+\hat{r}_z^2 \hat{p}_y^2]+[\hat{r}_z^2 \hat{p}_x^2-\hat{r}_z \hat{r}_x \hat{p}_x \hat{p}_z-\hat{r}_x \hat{r}_z \hat{p}_z \hat{p}_x+\hat{r}_x^2 \hat{p}_z^2]+[\hat{r}_x^2 \hat{p}_y^2-\hat{r}_x \hat{r}_y \hat{p}_y \hat{p}_x-\hat{r}_y \hat{r}_x \hat{p}_x \hat{p}_y+\hat{r}_y^2 \hat{p}_x^2] \\ &\quad +2 \mathrm{i} \hbar (\hat{r}_x \hat{p}_x+\hat{r}_y \hat{p}_y+\hat{r}_z \hat{p}_z) \\ &= (\hat{r}_x^2+\hat{r}_y^2+\hat{r}_z^2)(\hat{p}_x^2+\hat{p}_y^2+\hat{p}_z^2)+2 \mathrm{i} \hbar (\hat{r}_x \hat{p}_x+\hat{r}_y \hat{p}_y+\hat{r}_z \hat{p}_z) \\ &\quad -(\hat{r}_x^2 \hat{p}_x^2+\hat{r}_y^2 \hat{p}_y^2+\hat{r}_z^2 \hat{p}_z^2)-(\hat{r}_y \hat{r}_z \hat{p}_z \hat{p}_y+\hat{r}_z \hat{r}_y \hat{p}_y \hat{p}_z+\hat{r}_z \hat{r}_x \hat{p}_x \hat{p}_z+\hat{r}_x \hat{r}_z \hat{p}_z \hat{p}_x+\hat{r}_x \hat{r}_y \hat{p}_y \hat{p}_x+\hat{r}_y \hat{r}_x \hat{p}_x \hat{p}_y) \\ &= \hat{\boldsymbol{r}}^2 \hat{\boldsymbol{p}}^2+2 \mathrm{i} \hbar \hat{\boldsymbol{r}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}}-[\hat{r}_x ([\hat{r}_x,\hat{p}_x]+\hat{p}_x \hat{r}_x) \hat{p}_x+\hat{r}_y ([\hat{r}_y,\hat{p}_y]+\hat{p}_y \hat{r}_y) \hat{p}_y+\hat{r}_z ([\hat{r}_z,\hat{p}_z]+\hat{p}_z \hat{r}_z) \hat{p}_z] \\ &\quad -(\hat{r}_y \hat{r}_z \hat{p}_z \hat{p}_y+\hat{r}_z \hat{r}_y \hat{p}_y \hat{p}_z+\hat{r}_z \hat{r}_x \hat{p}_x \hat{p}_z+\hat{r}_x \hat{r}_z \hat{p}_z \hat{p}_x+\hat{r}_x \hat{r}_y \hat{p}_y \hat{p}_x+\hat{r}_y \hat{r}_x \hat{p}_x \hat{p}_y) \\ &= \hat{\boldsymbol{r}}^2 \hat{\boldsymbol{p}}^2+2 \mathrm{i} \hbar \hat{\boldsymbol{r}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}}-\mathrm{i} \hbar (\hat{r}_x \hat{p}_x+\hat{r}_y \hat{p}_y+\hat{r}_z \hat{p}_z)-(\hat{r}_x \hat{p}_x+\hat{r}_y \hat{p}_y+\hat{r}_z \hat{p}_z)^2 \\ &= \hat{\boldsymbol{r}}^2 \hat{\boldsymbol{p}}^2-(\hat{\boldsymbol{r}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}})^2+\mathrm{i} \hbar \hat{\boldsymbol{r}} \cdot \hat{\boldsymbol{p}} \end{split}
$$
故原题得证
**另证**：（未完待续）

#### 4.6 考虑对应于d 轨道的轨道角动量本征态与电子自旋本征态之间的耦合，写出用未耦合表象的基矢 ####
$$
| ls;m m_s \rangle \equiv | lm \rangle \otimes | s m_s \rangle \quad(l=2;m=0,\pm 1,\pm 2;s=\frac{1}{2};m_s=\pm \frac{1}{2})
$$
#### 所表示的耦合表象本征态$| jm;ls \rangle$表达式 ####
**解**：首先我们知道$|l-s| \leq j \leq l+s$，代入得$\frac{3}{2} \leq j \leq \frac{5}{2}$（实际上$j$只能取$\frac{5}{2}$或$\frac{3}{2}$）。其次，$-\frac{5}{2}=-2-\frac{1}{2} \leq m+m_s \leq 2+\frac{1}{2}=\frac{5}{2}$，即$-(l+s) \leq m+m_s \leq l+s$。对于不等式取等号的情形，我们有（以下对耦合表象，只写出$j$和$m_c$，其中$m_c$为耦合后$\hat{J}_z$的本征值，满足$m_c=m+m_s$；对未耦合表象，只写出$m_1$和$m_2$）：
$$
| j=\frac{5}{2},m_c=\frac{5}{2} \rangle=| m=2,m_s=\frac{1}{2} \rangle \quad | j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{5}{2} \rangle=| m=-2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle
$$
对第一个式子两边使用总降算符$\hat{J}_{-}$，得：
$$
\hat{J}_{-} | j=\frac{5}{2},m_c=\frac{5}{2} \rangle=\sqrt{\frac{5}{2} (\frac{5}{2}+1)-\frac{5}{2} (\frac{5}{2}-1)} \hbar | j=\frac{5}{2},m_c=\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{5} \hbar | j=\frac{5}{2},m_c=\frac{3}{2} \rangle
$$
$$
\begin{split} &\quad \hat{J}_{-} | m=2,m_s=\frac{1}{2} \rangle=(\hat{L}_{-}+\hat{S}_{-}) | m=2,m_s=\frac{1}{2} \rangle=\hat{L}_{-} | m=2,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\hat{S}_{-} | m=2,m_s=\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{2(2+1)-2(2-1)} \hbar | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{2} (\frac{1}{2}+1)-\frac{1}{2} (\frac{1}{2}-1)} \hbar | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \\ &= 2 \hbar | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\hbar | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \end{split}
$$
从而有$| j=\frac{5}{2},m_c=\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{\frac{4}{5}} | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{5}} | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle$，对两边再次使用总降算符$\hat{J}_{-}$，得：
$$
\hat{J}_{-} | j=\frac{5}{2},m_c=\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{\frac{5}{2} (\frac{5}{2}+1)-\frac{3}{2} (\frac{3}{2}-1)} \hbar | j=\frac{5}{2},m_c=\frac{1}{2} \rangle=2\sqrt{2} \hbar | j=\frac{5}{2},m_c=\frac{1}{2} \rangle
$$
$$
\begin{split} &\quad \hat{J}_{-} | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle=(\hat{L}_{-}+\hat{S}_{-}) | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle=\hat{L}_{-} | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\hat{S}_{-} | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{2(2+1)-1(1-1)} \hbar | m=0,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{2} (\frac{1}{2}+1)-\frac{1}{2} (\frac{1}{2}-1)} \hbar | m=1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{6} \hbar | m=0,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\hbar | m=1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \end{split}
$$
$$
\begin{split} &\quad \hat{J}_{-} | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle=(\hat{L}_{-}+\hat{S}_{-}) | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle=\hat{L}_{-} | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\hat{S}_{-} | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{2(2+1)-2(1-1)} \hbar | m=1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+0=2 \hbar | m=1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \end{split}
$$
$$
\begin{split} &\quad \hat{J}_{-} (\sqrt{\frac{4}{5}} | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{5}} | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle)=\sqrt{\frac{4}{5}} \hat{J}_{-} | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{5}} \hat{J}_{-} | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{\frac{4}{5}} (\sqrt{6} \hbar | m=0,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\hbar | m=1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle)+\sqrt{\frac{1}{5}} (2 \hbar | m=1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle) \\ &= \sqrt{\frac{24}{5}} \hbar | m=0,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{16}{5}} | m=1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \end{split}
$$
从而有$| j=\frac{5}{2},m_c=\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{3}{5}} \hbar | m=0,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{2}{5}} | m=1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle$
对第二个式子两边使用总升算符$\hat{J}_{+}$，得：
$$
\hat{J}_{+} | j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{5}{2} \rangle=\sqrt{\frac{5}{2} (\frac{5}{2}+1)-(-\frac{5}{2}) (-\frac{5}{2}+1)} \hbar | j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{5} \hbar | j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{3}{2} \rangle
$$
$$
\begin{split} &\quad \hat{J}_{+} | m=-2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle=(\hat{L}_{+}+\hat{S}_{+}) | m=-2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle=\hat{L}_{+} | m=-2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\hat{S}_{+} | m=-2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{2(2+1)-(-2)(-2+1)} \hbar | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{2} (\frac{1}{2}+1)-(-\frac{1}{2}) (-\frac{1}{2}+1)} \hbar | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle \\ &= 2 \hbar | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\hbar | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle \end{split}
$$
从而有$| j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{\frac{4}{5}} | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{5}} | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle$，对两边再次使用总升算符$\hat{J}_{+}$，得：
$$
\hat{J}_{+} | j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{\frac{5}{2} (\frac{5}{2}+1)-(-\frac{3}{2}) (-\frac{3}{2}+1)} \hbar | j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{1}{2} \rangle=2\sqrt{2} \hbar | j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{1}{2} \rangle
$$
$$
\begin{split} &\quad \hat{J}_{+} | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle=(\hat{L}_{+}+\hat{S}_{+}) | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle=\hat{L}_{+} | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\hat{S}_{+} | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{2(2+1)-(-1)(-1+1)} \hbar | m=0,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{2} (\frac{1}{2}+1)-(-\frac{1}{2}) (-\frac{1}{2}+1)} \hbar | m=-1,m_s=\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{6} \hbar | m=0,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\hbar | m=-1,m_s=\frac{1}{2} \rangle \end{split}
$$
$$
\begin{split} &\quad \hat{J}_{+} | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle=(\hat{L}_{+}+\hat{S}_{+}) | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle=\hat{L}_{+} | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle+\hat{S}_{+} | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{2(2+1)-(-2)(-2+1)} \hbar | m=-1,m_s=\frac{1}{2} \rangle+0=2 \hbar | m=-1,m_s=\frac{1}{2} \rangle \end{split}
$$
$$
\begin{split} &\quad \hat{J}_{+} (\sqrt{\frac{4}{5}} | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{5}} | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle)=\sqrt{\frac{4}{5}} \hat{J}_{+} | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{1}{5}} \hat{J}_{+} | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle \\ &= \sqrt{\frac{4}{5}} (\sqrt{6} \hbar | m=0,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\hbar | m=-1,m_s=\frac{1}{2} \rangle)+\sqrt{\frac{1}{5}} (2 \hbar | m=-1,m_s=\frac{1}{2} \rangle) \\ &= \sqrt{\frac{24}{5}} \hbar | m=0,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{16}{5}} \hbar | m=-1,m_s=\frac{1}{2} \rangle \end{split}
$$
从而有$| j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{3}{5}} \hbar | m=0,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+\sqrt{\frac{2}{5}} | m=-1,m_s=\frac{1}{2} \rangle$
接下来讨论$j=\frac{3}{2}$的情形，此时$m=\pm \frac{3}{2},\pm \frac{1}{2}$，因此设
$$
\begin{cases} | j=\frac{3}{2},m_c=\frac{3}{2} \rangle=c_1 | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle+c_2 | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \\ | j=\frac{3}{2},m_c=\frac{1}{2} \rangle=c_3 | m=0,m_s=\frac{1}{2} \rangle+c_4 | m=1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \\ | j=\frac{3}{2},m_c=-\frac{1}{2} \rangle=c_5 | m=0,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+c_6 | m=-1,m_s=\frac{1}{2} \rangle \\ | j=\frac{3}{2},m_c=-\frac{3}{2} \rangle=c_7 | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle+c_8 | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle \end{cases}
$$
其中$c_{1,3,5,7} \in \R^{+}$，$c_{2,4,6,8} \in \R$，则有：
$$
\begin{cases} \langle j=\frac{3}{2},m_c=\frac{3}{2} | j=\frac{3}{2},m_c=\frac{3}{2} \rangle=c_1^2+c_2^2=1 \\ \langle j=\frac{5}{2},m_c=\frac{3}{2} | j=\frac{3}{2},m_c=\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{\frac{4}{5}} c_1+\sqrt{\frac{1}{5}} c_2=0 \\ \langle j=\frac{3}{2},m_c=\frac{1}{2} | j=\frac{3}{2},m_c=\frac{1}{2} \rangle=c_3^2+c_4^2=1 \\ \langle j=\frac{5}{2},m_c=\frac{1}{2} | j=\frac{3}{2},m_c=\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{3}{5}} c_3+\sqrt{\frac{2}{5}} c_4=0 \\ \langle j=\frac{3}{2},m_c=\frac{1}{2} | j=\frac{3}{2},m_c=-\frac{1}{2} \rangle=c_5^2+c_6^2=1 \\ \langle j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{1}{2} | j=\frac{3}{2},m_c=-\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{3}{5}} c_5+\sqrt{\frac{2}{5}} c_6=0 \\ \langle j=\frac{3}{2},m_c=-\frac{3}{2} | j=\frac{3}{2},m_c=-\frac{3}{2} \rangle=c_7^2+c_8^2=1 \\ \langle j=\frac{5}{2},m_c=-\frac{3}{2} | j=\frac{3}{2},m_c=-\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{\frac{4}{5}} c_7+\sqrt{\frac{1}{5}} c_8=0 \end{cases}
$$
解得
$$
\begin{cases} c_1=\sqrt{\frac{1}{5}},c_2=-\sqrt{\frac{4}{5}} \\ c_3=\sqrt{\frac{2}{5}},c_4=-\sqrt{\frac{3}{5}} \\ c_5=\sqrt{\frac{2}{5}},c_6=-\sqrt{\frac{3}{5}} \\ c_7=\sqrt{\frac{1}{5}},c_8=-\sqrt{\frac{4}{5}} \end{cases}
$$
因此有
$$
\begin{cases} | j=\frac{3}{2},m_c=\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{\frac{1}{5}} | m=1,m_s=\frac{1}{2} \rangle-\sqrt{\frac{4}{5}} | m=2,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \\ | j=\frac{3}{2},m_c=\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{2}{5}} | m=0,m_s=\frac{1}{2} \rangle-\sqrt{\frac{3}{5}} | m=1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle \\ | j=\frac{3}{2},m_c=-\frac{1}{2} \rangle=\sqrt{\frac{2}{5}} | m=0,m_s=-\frac{1}{2} \rangle-\sqrt{\frac{3}{5}} | m=-1,m_s=\frac{1}{2} \rangle \\ | j=\frac{3}{2},m_c=-\frac{3}{2} \rangle=\sqrt{\frac{1}{5}} | m=-1,m_s=-\frac{1}{2} \rangle-\sqrt{\frac{4}{5}} | m=-2,m_s=\frac{1}{2} \rangle \end{cases}
$$