### 课堂练习 ###

#### 练习1：对$S_{1/2}$空间和$L_2[0,a]$空间，分别写出其代表性右矢对应的左矢 ####
**解**：对$S_{1/2}$空间，其代表性右矢为$| a \rangle=\begin{bmatrix} a_1 \\ a_2 \end{bmatrix}$，对应的左矢为$\langle a |=\begin{bmatrix} a_1^*&a_2^* \end{bmatrix}$，为原矩阵的厄米共轭矩阵。
对$L_2[0,a]$空间，其代表性右矢为$| \varphi \rangle=\varphi(x)$，对应的左矢为$\langle \varphi |=\varphi^*(x)$，为原函数的复共轭函数。
#### 练习2：设$\hat{B},\hat{C}$为可逆算符，证明$(\hat{B}\hat{C})^{\small{-1}}=\hat{C}^{_{-1}} \hat{B}^{_{-1}}$ ####
**证明**：设$\hat{A}=\hat{B}\hat{C}$，则由于$\hat{B},\hat{C}$为可逆算符，故$\hat{A}$也为可逆算符，且有$\hat{A}^{_{-1}}\hat{A}=\hat{I}$，代入得$(\hat{B}\hat{C})^{\small{-1}}\hat{B}\hat{C}=\hat{I}$，两边右乘$\hat{C}^{_{-1}} \hat{B}^{_{-1}}$，得：
$$
\begin{split} \hat{C}^{_{-1}} \hat{B}^{_{-1}} &= (\hat{B}\hat{C})^{\small{-1}}\hat{B}\hat{C}\hat{C}^{_{-1}} \hat{B}^{_{-1}}=(\hat{B}\hat{C})^{\small{-1}}\hat{B}(\hat{C}\hat{C}^{_{-1}})\hat{B}^{_{-1}}=(\hat{B}\hat{C})^{\small{-1}}\hat{B}\hat{I}\hat{B}^{_{-1}} \\ &=(\hat{B}\hat{C})^{\small{-1}}\hat{B}\hat{B}^{_{-1}}=(\hat{B}\hat{C})^{\small{-1}}(\hat{B}\hat{B}^{_{-1}})=(\hat{B}\hat{C})^{\small{-1}} \end{split}
$$
故原题得证。
#### 练习3：对于任意矢量$| u \rangle,| v \rangle$均有$\langle u | \hat{A} | v \rangle=\langle u | \hat{B} | v \rangle$，则$\hat{A}=\hat{B}$ ####
**证明**：移项可得$\langle u | (\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle=0$，将$\langle u |$按共轭空间的基矢$\{ \langle a_i | \}$展开，得$\langle u |=\sum\limits_{i} \langle u | a_i \rangle \langle a_i |$，从而有$\sum\limits_{i} \langle u | a_i \rangle \langle a_i |(\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle=0$，该式对任意$| u \rangle,| v \rangle$均成立（因此可以取一个向量$| u \rangle$，使得对任意的$i$都有$\langle u | a_i \rangle \neq 0$），这意味着$(\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle$与共轭空间的所有基矢均正交，从而$(\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle$只能为零向量（否则$\langle u | (\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle=0$不成立），即$| (\hat{A}-\hat{B}) | v \rangle=\mathbf{0}$，移项得$\hat{A} | v \rangle=\hat{B} | v \rangle$，因此$\hat{A}=\hat{B}$，证毕

**另证**：原式两边左乘任意不为零的矢量$| w \rangle$，得$| w \rangle \langle u | \hat{A} | v \rangle=| w \rangle \langle u | \hat{B} | v \rangle$，即$(| w \rangle \langle u | \hat{A}) \cdot | v \rangle=(| w \rangle \langle u | \hat{B}) \cdot | v \rangle$。根据算符相等的定义，有$| w \rangle \langle u | \hat{A}=| w \rangle \langle u | \hat{B}$，然后再左乘相应的共轭矢量$\langle w |$，得$\langle w | w \rangle \langle u | \hat{A}=\langle w | w \rangle \langle u | \hat{B}$，消去$\langle w | w \rangle$得$\langle u | \hat{A}=\langle u | \hat{B}$，再根据算符相等的定义，得$\hat{A}=\hat{B}$
#### 练习4：证明$(\hat{A}^{_\dagger})^{^\dagger}=\hat{A}$ ####
**证明**：对于矢量$| u \rangle, | v \rangle$，由算符的厄米共轭性质，得$\langle u | \hat{A} | v \rangle=\langle v | \hat{A}^{_\dagger} | u \rangle^*$，两边取复共轭，得$\langle u | \hat{A} | v \rangle^*=\langle v | \hat{A}^{_\dagger} | u \rangle$，另一方面，按照厄米共轭算符的定义，$\langle v | \hat{A}^{_\dagger} | u \rangle=\langle u | (\hat{A}^{_\dagger})^{^\dagger} | v \rangle^*$，因此$\langle u | \hat{A} | v \rangle^*=\langle u | (\hat{A}^{_\dagger})^{^\dagger} | v \rangle^*$，两边再取复共轭，得$\langle u | \hat{A} | v \rangle=\langle u | (\hat{A}^{_\dagger})^{^\dagger} | v \rangle$，结合前面的练习3，可得$(\hat{A}^{_\dagger})^{^\dagger}=\hat{A}$。
#### 练习：在函数空间中，$\hat{d}_x$作用在右矢的定义是非常明确的，$\hat{d}_x | u \rangle=\frac{d}{dx}u(x)$。但根据前面的讨论，算符$\hat{d}_x$也应该能作用于左矢，那么如何定义$\langle u | \hat{d}_x$？ ####
**解**：我们知道，$\frac{d}{dx}$是一个右结合的运算符，即波函数在坐标表象下表示时，形式上$\frac{d}{dx}$只能作用在其右侧的波函数$v(x)$，而不能作用在左侧的波函数$u(x)$，因此考虑函数空间的如下内积$\langle u | \hat{d}_x | v \rangle$，有：
$$
\begin{split} \langle u | \hat{d}_x | v \rangle &= \int^{a}_{0} u^*(x) \hat{d}_x v(x) dx=\int^{a}_{0} u^*(x) \frac{dv(x)}{dx} dx=\int^{a}_{0} u^*(x) dv(x) \\ &= [u^*(x) v(x)]^{a}_{0}-\int^{a}_{0} du^*(x) v(x) \quad （利用分部积分法） \\ &= -\int^{a}_{0} du^*(x) v(x) \quad （利用波函数的边界条件，即波函数在边界的函数值为0） \end{split}
$$
比较$\int^{a}_{0} u^*(x) \hat{d}_x v(x) dx$和$-\int^{a}_{0} du^*(x) v(x)$得$\langle u | \hat{d}_x=-\frac{d}{dx} u^*(x)$
#### 练习：在$L_2[0,a]$空间中证明：（1）$\hat{p}_x$是个厄米算符；（2）$\hat{p}_x$与$x$不对易，且满足$[\hat{x},\hat{p}_x]=\mathrm{i}\hbar$ ####
**证明**：（1）易知：
$$
\begin{split} \langle u | \hat{p}_x | v \rangle &= \int^{a}_{0} u^*(x) \hat{p}_x v(x) dx=\int^{a}_{0} u^*(x) [-\mathrm{i}\hbar \frac{dv(x)}{dx}] dx=-\mathrm{i}\hbar \int^{a}_{0} u^*(x) dv(x) \\ &= -\mathrm{i}\hbar \{ [u^*(x) v(x)]^{a}_{0}-\int^{a}_{0} du^*(x) v(x) \}=-\mathrm{i}\hbar \{-\int^{a}_{0} du^*(x) v(x) \} \\ &= \int^{a}_{0} [\mathrm{i}\hbar \frac{du^*(x)}{dx}] v(x) dx=\int^{a}_{0} [\hat{p}_x u(x)]^* v(x) dx \\ &=[\int^{a}_{0} v^*(x) \hat{p}_x u(x) dx]^*=\langle v | \hat{p}_x | u \rangle^* \end{split}
$$
因此根据定义，得$\hat{p}_x$是个厄米算符
（2）易知：
$$
\begin{split} \langle u | \hat{x} \hat{p}_x | v \rangle &= \int^{a}_{0} u^*(x) \hat{x} \hat{p}_x v(x) dx=\int^{a}_{0} u^*(x) \hat{x} [-\mathrm{i}\hbar \frac{dv(x)}{dx}] dx=-\mathrm{i}\hbar \int^{a}_{0} u^*(x) \hat{x} dv(x) \\ &= -\mathrm{i}\hbar \int^{a}_{0} u^*(x) x dv(x)=-\mathrm{i}\hbar \int^{a}_{0} xu^*(x) dv(x) \end{split}
$$
$$
\begin{split} \langle u | \hat{p}_x \hat{x} | v \rangle &= \int^{a}_{0} u^*(x) \hat{p}_x \hat{x} v(x) dx=\int^{a}_{0} u^*(x) \hat{p}_x [xv(x)] dx=\int^{a}_{0} u^*(x) \{ -\mathrm{i}\hbar \frac{d[xv(x)]}{dx} \}dx \\ &= -\mathrm{i}\hbar \int^{a}_{0} u^*(x) \{ v(x)+\frac{dv(x)}{dx} \}dx=-\mathrm{i}\hbar \int^{a}_{0} u^*(x) \{ v(x)+\frac{dv(x)}{dx} \}dx \\ &= -\mathrm{i}\hbar \int^{a}_{0} u^*(x)v(x)dx-\mathrm{i}\hbar \int^{a}_{0} xu^*(x) dv(x) \end{split}
$$
因此：
$$
\begin{split} \langle u | [\hat{x},\hat{p}_x] | v \rangle &= \langle u | (\hat{x} \hat{p}_x-\hat{p}_x \hat{x}) | v \rangle=\langle u | \hat{x} \hat{p}_x | v \rangle-\langle u | \hat{p}_x \hat{x} | v \rangle=\mathrm{i}\hbar \int^{a}_{0} u^*(x)v(x)dx \\ &= \mathrm{i}\hbar \langle u | v \rangle=\langle u |(\mathrm{i}\hbar\hat{I})| v \rangle \end{split}
$$
从而$[\hat{x},\hat{p}_x]=\mathrm{i}\hbar\hat{I}=\mathrm{i}\hbar$，证毕